<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="hu"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="hu" /><updated>2019-03-10T10:54:22+01:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Thomas von Fürstenfeld</title><subtitle></subtitle><author><name>Iván Gábor</name></author><entry><title type="html">Ki az a Thomas von Fürstenfeld?</title><link href="/naplo/ki_az_a_thomas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ki az a Thomas von Fürstenfeld?" /><published>2019-03-08T22:00:00+01:00</published><updated>2019-03-08T23:49:38+01:00</updated><id>/naplo/ki_az_a_thomas</id><content type="html" xml:base="/naplo/ki_az_a_thomas.html">&lt;p&gt;A blog megújulása után a tesztközönség értetlenül állt a blog címe előtt. Úgyhogy most egy röpke szösszenet erejéig megállok, hogy magyarázatot adjak a talányra.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;ki-az-a-thomas&quot;&gt;Ki az a Thomas?&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Thomas az én kisfiam, aki nemsokára betölti a harmadik életévét, és nem mellesleg tegnap volt a neve napja. Az ő nevét viseli a blog.&lt;/p&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2019/thomas/thomas.jpg&quot; alt=&quot;Thomas von Fürstenfeld&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Ezzel a csokibajússzal tutira hódítani fog&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;Tulajdonképpen nem is lenne szükség további magyarázatot fűzni a dologhoz, azonban az ember egy kíváncsi fajta, és amint megkapja a választ, rögtön indukálódik benne egy ellenállhatatlan kényszer, hogy megkérdezze a következőt:&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;miért-thomas-miért-nem-tamás&quot;&gt;Miért Thomas? Miért nem Tamás?&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;A rövid válasz: csak, mert mi Zsikével így döntöttünk.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A hosszabb válasz az, hogy azért Thomas, mert itt született Németországban, ide fog járni óvodába, majd pediglen iskolába - legalábbis ha minden a tervek szerint alakul -, a német lesz az anyanyelve is. Felnőttként majd megváltoztathatja a nevét, ha akarja, de úgy véltük, jobb helyzetből indul, ha legalább a keresztneve ismerősen cseng a német fülek számára.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ugyanis én rendszeresen megszenvedem, hogy a családnevemet, mint keresztnevet azonosítják, mert olyanról, hogy „Iván”, már hallottak, illetve az utóbbi idők egy divatos cipőmárkája révén már a „Gábor” sem túl idegen, de semmiképp sem gondolnak rá úgy, mint keresztnév. Így vagyok aztán mindenhol alapesetben „Herr Gabor”, hogy aztán az első adandó alkalommal magyarázkodjak, hogy:&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Meine Familienname ist Ivan.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2019/thomas/gabor.jpg&quot; alt=&quot;Gabor cipőbolt&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Gabor cipőbolt&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.gaborshop24.de/&quot;&gt;gaborshop24&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;És-mi-ez-a-von-fürstenfeld&quot;&gt;És mi ez a „von Fürstenfeld”?&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Természetesen nem a hivatlos neve. Én találtam ki, mert megtetszett. Előkelő, de mégsem fellengzős. Alapból kijárna Thomaskának egy bárói cím is ilyen névvel, HAHAHAH :D De most őszintén… Mennyire királyul hangzik már, nem?&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Thomas von Fürstenfeld&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Igazából semmi mást nem jelent, mint hogy „Thomas Fürstenfeldből”. Mivel Fürstenfeldbruckban  lakunk, és van itt egy kolostor, annak a megnevezése meg „Kloster Fürstenfeld”. Na ebből lett a blog címe összekombinálva.&lt;/p&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="naplo" /><category term="thomas" /><summary type="html">A blog megújulása után a tesztközönség értetlenül állt a blog címe előtt.</summary></entry><entry><title type="html">Mi hiányzik nekem Magyarországról?</title><link href="/naplo/mi_hianyzik_magyarorszagrol.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mi hiányzik nekem Magyarországról?" /><published>2018-04-09T12:00:00+02:00</published><updated>2019-03-08T11:25:13+01:00</updated><id>/naplo/mi_hianyzik_magyarorszagrol</id><content type="html" xml:base="/naplo/mi_hianyzik_magyarorszagrol.html">&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pexels.com/photo/broken-heart-love-sad-14303/&quot;&gt;burak kostak @ Pexels&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sokat agyaltam a dolgon, hogy vajon mi minden hiányzik nekem Magyarországról. Ebből is szerettem volna egy tízes listát
        készíteni, de nem sikerült. Bevallom, puskáztam, és próbáltam ihletet meríteni másoktól, de beláttam, hogy ha én magamtól 
        nem érzem ezeket, akkor nem is hiányoznak. Éppen ezért nézzük meg inkább azt a néhány tipikus témát, ami után a 
        legtöbbeknek sír a szája - szándékosan használtam ezt a provokatív kifejezést.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;a-család&quot;&gt;A család&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Szeretem a családomat, de őszintén szólva, most sem találkozok velük ritkábban, mint amikor még Budapesten, vagy majd 
        később Szigetszentmiklóson laktam. Van telefon, van Internet, bármikor tudunk beszélni és látni egymást.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Ó, de hát a mama főztje…!&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Jól főz ez igaz, de Zsike is - kivéve, amikor ezekre a rántott / rakott zöldséges bizbaszokra van igénye. HAHAHA!&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ezen kívül évente kétszer egy hétre meglátogatjuk őket, plusz ennyiszer ők is meglátogatnak minket.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;a-barátok&quot;&gt;A barátok&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Világ életemben olyan barátokra vágytam, mint amilyeneket sok filmben látni, kezdve az &lt;strong&gt;Utának srácok!&lt;/strong&gt; című örökbecsűtől,
        a &lt;strong&gt;Gombháborún&lt;/strong&gt; át egészen a legfrissebb “&lt;strong&gt;Az&lt;/strong&gt;” adaptációig. “Életre szóló” - bár gyerekkorban furcsa megállapítás ez -, 
        igazi barátságokat ábrázolnak. Nem tudom, hogy a valóságban létezik-e ez, nekem sose volt részem benne.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Vannak és voltak kollegiális alapon köttetett ismeretségeim, amik alkalmanként barátsággá is mélyültek, de már annakidején
        se volt jellemző, hogy munkán kívül együtt lógtunk volna. Én nem vagyok az a kocsmázós-beülős-bulizós típus. Inkább egy
        kirándulgatós, kertipartizós fickónak tartom magam. &lt;strong&gt;Uncsiiiiii!&lt;/strong&gt; - hallom a lesajnáló hangokat, de nem igazán érdekel.
        Néhány kedves kivételtől eltekintve, a többséggel megszűnt minden kapcsolatom, miután munkahelyet váltottam - pont azért,
        mert a többség olyan kocsmázós-beülős-bulizós típus volt.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Itt Németországban szerencsére összehozott a sors pár nagyon kedves magyarral (sokan családosok). Velük rendszeresen 
        összejárunk, szülinapozni, grillezni, kirándulni, strandolni, vagy csak úgy. Nem kötelezően és nem kényszerből. Szívből, 
        szeretetből. Laci jelszava:&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Állandó és elpusztíthatatlan boldogságot!&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;A lényeg: nem érzem azt a kínzó gyötrelmet a barátaim hiánya miatt, hogy most azonnal összepakoljak,
        és visszaköltözzek. A családomnak és nekem is - egyelőre - jobb itt. És akikkel itt “bandázunk”, szerencsére rendes, 
        tisztességes, szerethető emberek, hasonló érdeklődési körrel, mint a miénk. Ennyi, nem is kell több.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;a-magány&quot;&gt;A magány&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Amit mások lélekgyilkos tragédiaként élnek meg, az nálam viszont nagyon sokszor hiányérzet formájában jelentkezik. 
        Szerintem a világ egyik legjobb dolga huzamosabb ideig (napok, hetek) egyedül lenni, hogy senki, és semmi ne baszogasson… 
        De persze ez sem tart sokáig, mert pár napon belül elkezd hiányozni Zsike és Thomas.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;túrórudi&quot;&gt;TúróRudi&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Régen szerettem, ma ha megkóstolom, nem ízlik. Savanyú. Nem hiányzik.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;a-hazai-ízek&quot;&gt;A hazai ízek&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Egyrészt elég sok magyar terméket lehet venni itt is (Piros Arany, sárga “TV” paprika, Pick szalámi stb.), másrészt
        elég sok hiányzó terméknek van majdnem tökéletes alternatívája, lásd a tejföl helyett &lt;strong&gt;Crème fraîche&lt;/strong&gt;, vagy a házi 
        túróval majdnem pontosan megegyező darabos &lt;strong&gt;Quark&lt;/strong&gt; a török boltokban.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az olyan dolgokat, mint például a Gyulai kolbász, vagy a zsírszalonna, meg beszerezzük, amikor évente kétszer 
        Magyarországra látogatunk.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szóval itt sem érzem azt az olthatatlan vágyat…&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;budapest&quot;&gt;Budapest&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Hiába laktam ott évekig, nem tudtam megszeretni. Gyerekkorom óta megmagyarázhatatlan ellenszenvvel viseltetek iránta, és 
        ha tehetem, messzire elkerülöm.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;honvágy&quot;&gt;Honvágy&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Honvágy az nincs. Én ott vagyok otthon, ahol jól érzem magam. Most itt érzem jól magam, ezért is vagyok most itt.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;hazaszeretet&quot;&gt;Hazaszeretet&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Ez egy iszonyatosan kényes téma, amivel tuti kicsapom a biztosítékot. Igyekszek hát kellő tapintattal és alázattal 
        megfogalmazni a gondolataimat.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Magyarország - mint nemzetközileg elfogadott, egybe függő földrajzi egység - a szülőföldem. Imádom a magyar nyelvet, 
        szerintem a legszebb nyelv a világon, és büszke vagyok arra, hogy - még ha nem is tökéletesen, de - ezen a fantasztikus 
        nyelven beszélek, írok, olvasok és gondolkodok.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Népünk történelemben is volt számos esemény, amire büszke vagyok, és volt jó pár kiemelkedő személyiség is a múltban, 
        akik példaként állhatnak a jelen és a jövő nemzedékei előtt.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;DE!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;A hazám Európa&lt;/strong&gt;, ami szerintem a világ legszebb kontinense. Én nem gondolkozok országhatárokban és nemzet 
        államokban. Számomra a Bihari-hegyek, Erdély végtelen erdei, az Alpok egésze, a holland szélmalmok, a svájci hegyi 
        legelők, a Loire völgye, Saint-Tropez a csendőreivel együtt, vagy a zord norvég fjordok is ugyanúgy a hazám, mint a 
        Hortobágy, vagy a Dél-Dunántúl. Minden szép, kevésbé szép, vagy épp csúnya, imádott vagy gyűlölt, izgalmas és unalmas 
        részével együtt, az egész úgy ahogy van ‘CUZÁMMEN’, ‘CAKKUMPAKK’.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A történelem amúgy is mindenkit összeköt. Aki nem így gondolja, az még egy üres szobában is csak az ellenségeket keresné. 
        A történelem során már annyiszor változtak a határok (mindegyik országé), hogy tök fölösleges habzó szájjal pocskondiázni
        a másikat vélt vagy valós sérelmek miatt, hisz mindannyian Európában vagyunk.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Én nem utálom a románokat Trianon miatt. Sem az ukránokat ugyan emiatt. Sem a horvátokat az alattunk 
        lakó idióta honfitársaik miatt, akik minden este lármáznak. Sem semelyik nemzetet Európában. És hiszem, hogy ezeken a 
        helyeken is csak egy elhanyagolható számú ultranacionalista pocskondiázza - többek között - a magyarokat. Mert mindenhol
        vannak ilyenek. És azért, mert valakik a &lt;strong&gt;tetteik révén&lt;/strong&gt; (vagy a testszaguk miatt - lásd az előző írásomat) határozott 
        ellenszenvet keltenek bennem, még nem fogok utálni kollektíve egy egész népet.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;És mi sem bizonyítja jobban, hogy nem csak egy kis ország, hanem egész Európa is lehet a hazám, mint a tény, hogy 
        magyarok mindenhol vannak.&lt;/p&gt;
        &lt;iframe width=&quot;580&quot; height=&quot;327&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/BeSCX85w4P0?rel=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
        &lt;h1 id=&quot;akkor-mégis-mi-hiányzik-magyarországról&quot;&gt;Akkor mégis mi hiányzik Magyarországról???&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;Egyetlen dolog: &lt;strong&gt;a gyerekkorom.&lt;/strong&gt; Olyan élményekben volt részem a ‘80-as években, amik alapjaiban határozták meg azt, 
        aki ma vagyok.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Vannak szép és kevésbé szép emlékek is, de egyértelműen a 1984-1990. évi iskolai nyári szünetek viszik el a pálmát. 
        Minden tekintetben tökéletesek voltak: a nyaralások, a kirándulások, a gyönyörű és hibátlan időjárás, a nagyszülőknél 
        töltött hetek, a weekend-telkes szabadidők (nekem legalábbis, mert én nem kapáltam), a fáról cseresznyézés, az uborka 
        locsolás által keletkezett sárban dagonyázás, a krumplibogár gyűjtés, a leveli béka vadászat, a fára mászások, a 
        lakótelepes játszóterezés, a bandában biciklizés a telepi kölykökkel (egynek se tudtam a nevét, mégis velük lógtam 
        mindig), a &lt;em&gt;Szünidei Matiné&lt;/em&gt;, a strandolások, a tele rajzolt füzetek, a hortobágyi hídivásárok stb., stb.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Élmények végeláthatatlan sora. Imádtam gyerek lenni a 80-as években Debrecenben. De az már régen volt, soha nem tér 
        vissza, soha nem fogom tudni újra átélni azokat. Csupán egy rakás szép - vagy csak megszépült - emlék maradt, amiről majd 
        mesélhetek Thomasnak alkalomadtán.&lt;/p&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="naplo" /><category term="toplista" /><category term="magyarorszag" /><summary type="html">Kattintás vadász bevezető: &quot;Sosem találja ki, mi végzett az első helyen! Itt az elképesztő lista&quot;</summary></entry><entry><title type="html">10 dolog, amit kevésbé szeretek Németországban</title><link href="/naplo/10_dolog_amit_kevesbe_szeretek.html" rel="alternate" type="text/html" title="10 dolog, amit kevésbé szeretek Németországban" /><published>2018-03-22T14:00:00+01:00</published><updated>2019-03-08T11:25:13+01:00</updated><id>/naplo/10_dolog_amit_kevesbe_szeretek</id><content type="html" xml:base="/naplo/10_dolog_amit_kevesbe_szeretek.html">&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tz.de/muenchen/stadt/diese-rechte-haben-mvv-fahrgaeste-fall-einer-stoerung-6652066.html&quot;&gt;TZ&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szeretek panaszkodni. Igazából én vagyok &lt;strong&gt;A panaszkodó&lt;/strong&gt;. Ha kinyitod a szótárat a panasz szónál, az én fényképem van
        ott illusztrációként. Ennek megfelelően kéretik ezt a listát kellő humorérzékkel kezelni. Jöjjön tehát a személyes
        hiszti-listám. A felsorolásból sok minden megtalálható Magyarországon is, de itt valahogy halmozottan, és arányaiban is
        többet találkozok ezekkel.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;10---Önmagukat-többnek-hirdető-események&quot;&gt;#10 - Önmagukat többnek hirdető események&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/10_dolog/10_dolog_10.png&quot; alt=&quot;A kép csak illusztráció!&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;A kép csak illusztráció!&lt;br /&gt;Ettől függetlenül lehet, hogy ez is szar volt :D&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.kreuznachernachrichten.de/&quot;&gt;Kreuznacher Nachrichten&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nem vészes, de azért nem épp kellemes szembesülni a dologgal. Sokszor van, hogy a városban
        mindenfele ki van plakátolva, hogy ilyen, meg ilyen hiper szuper szenzációs kiállítás / rendezvény / akármi lesz, és tökre
        kedvet kap az ember, felvillanyozódik, időt szakít rá, elmegy, kifizeti a belépőt, és kap egy tök átlagos valamit.
        Ilyen például a müncheni &lt;strong&gt;Sea Life&lt;/strong&gt;, ami közelében sincs a Camponás Tropicariumnak, mégis úgy van beállítva, mintha
        sehol máshol a világon nem látható dolgokat mutatnának. De futottunk már bele siralmasan hétköznapi sörsátorba
        &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Bierfest&lt;/code&gt; néven, amihez éppen odaraktak 2-3 céllövölde szerű izét. Lehet, hogy csak az én ingerküszöböm túl magas, vagy
        csak többet várok a dolgoktól, mindenesetre az ilyenek kissé csalódást keltő dolgok számomra.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;9---közlekedési-lámpák&quot;&gt;#9 - Közlekedési lámpák&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/10_dolog/10_dolog_09.png&quot; alt=&quot;Ilyen lámpák is vannak Münchenben&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Ilyen lámpák is vannak Münchenben&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.antenne.de/nachrichten/bayernreporter/zum-csd-2016-muenchens-ampeln-leuchten-wieder-schwul/lesbisch&quot;&gt;Antenne Bayern&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Számomra megdöbbentő, hogy egy ilyen, az agyát &lt;em&gt;en bloc&lt;/em&gt; gondolkodásra használó nép nem tud legalább ellesni egy értelmes
        forgalomirányító rendszert.&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;A gyalogosok számára&lt;/strong&gt;: a zöld lámpa minden előjelzés nélkül átvált pirosra. Nem villog, hogy “hé haver, mindjárt piros,
        ne indulj el / igyekezzél”, csak úgy poroszosan egyből. Szerencsére azért adnak 5-10 másodpercet még mielőtt rád eresztik
        az autókat. De ez még mindig jobb, mint amit anno Londonban láttam. Majd valaki biztos leírja az elhalványodó zöld lámpák
        zavarba ejtő mibenlétét.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Az autók számára&lt;/strong&gt;: se szeri se száma azon nagy forgalmú kereszteződéseknek, ahol a szembe sávok egyszerre kapnak
        (teli)zöldet. Jó annak, aki jobbra megy, vagy egyenesen. A balra fordulók, meg inkább forduljanak fel. Jobb esetben fordulónként
        5-6 jármű át tud jutni. De először ott ragadnak az út közepén, és csak akkor tudják befejezni a kanyarodást, amikor már az
        egyenesen haladók elfogytak (vagy piros lámpát kaptak). Szerencsére azért itt adnak elég időt. Persze, ha van egy jól
        megtermett csuklós busz a fordulóban, akkor te már szinte biztos, hogy nem fogsz tudni utána menni.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;h1 id=&quot;8---közlekedési-táblák&quot;&gt;#8 - Közlekedési táblák&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/10_dolog/10_dolog_08.png&quot; alt=&quot;Tilos tilos tilos&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Tilos tilos tilos&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/autofahrer-oft-verwirrt-was-ist-der-unterschied-zwischen-parken-und-halten--29293562&quot;&gt;Kölner Stadt-Anzeiger&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szerintem itt van a világon a legsűrűbben használva a &lt;em&gt;megállni tilos&lt;/em&gt; táblácska. Kis fehér nyilacskával jelezve,
        hogy a tábla előtt, vagy után, vagy előtt és után érvényes-e a tiltás. Vannak utcák, ahol minden kocsikihajtó után ki
        van rakva. Számomra furcsa, de legalább egyértelmű.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ugyanakkor, ahol nincs kirakva ez a tábla, ott kegyetlenül ki is használják ezt, és parkolnak, mintha nem lenne holnap.
        Fürstenfeldbruckban nem egy helyen található olyan, párhuzamos közlekedésre kijelölt utca, amin busz is közlekedik,
        &lt;strong&gt;miközben mind a két oldalon parkolnak&lt;/strong&gt;, ezzel egy busz szélességűre szűkítve az utat.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;7---megértő-emberek&quot;&gt;#7 - “Megértő” emberek&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;Ez sem olyan eget verő probléma, inkább mutatja az itt élők jószándékát, hogy próbálnak segíteni neked a nyelvtanulásban.
        Ugyanis, amikor beszélsz egy némettel, és a létező legudvariasabb formában - amit még egy német se használna - jelzed, hogy
        a németed koránt sem anyanyelvi szintű, és megkéred, hogy ha volna olyan kedves egy hangyányival lassabban beszélni, akkor
        ő megértően azt mondja, hogy semmi probléma, majd ugyanúgy folytatja, mint előtte. Agyrém :D&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;6---idióta-utasok&quot;&gt;#6 - Idióta utasok&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/10_dolog/10_dolog_06.png&quot; alt=&quot;Münchner Kindl&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Münchner Kindl&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PL3a2ANQF6IY1z11OZiw8JhZirpoiAcNof&quot;&gt;Unterwegs mit dem Münchner Kindl&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Leszállásnál&lt;/strong&gt;: értem én, hogy csúcsforgalom van, emiatt neki már csak az ajtóban maradt hely, de könyörgöm, legyen
        már annyi esze, hogy a következő megállóban leszáll, helyet adva azoknak, aki ott szeretnének leszállni, és majd utána
        simán visszaszáll. Miért olyan nagy kérés ez? De nem. Ő ott áll az ajtóban, és kerülgetni kell a szűkös helyen.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Felszállásnál&lt;/strong&gt;: sokaknak ez valami hobbi lehet, hogy amikor beáll a szerelvény a megállóba, akkor pontosan beállnak
        az ajtó elé, nem foglalkozva azzal, hogy vannak leszállók. Nagy dirrel-durral félrehúzódik ugyan, de a fél ajtót még így
        is elfoglalja, mert az az ő privilégiuma, hogy elsőként szállhasson fel. Tűzzel-vassal küzd érte, és amikor ez sikerül,
        megáll az ajtóban, hogy kellő alapossággal tudja kiválasztani, hogy hova üljön le. És nem zavarja, hogy ezzel feltart
        mindenkit maga mögött, de persze épp csak annyira, hogy a még a hátsó ajtónál felszállók is előre tudjanak jönni
        elfoglalni az üres helyeket.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utazás közben&lt;/strong&gt;: Sokan indokolhatatlanul hangosan hallgatják a zenéjüket, ami nem zavarna, ha nekem tetsző zenéket
        hallgatnának :D&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;De hogy mennyire számítanak ezek a köz problémáinak, azt jól jelzi, a müncheni közlekedési vállalat (MVG) külön kis
        “oktató” videókat készített, amiket a metrón és néhány buszon szoktak vetíteni. Ezeket a kép alatti linken is meg lehet nézni.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;5---street-view-paranoia&quot;&gt;#5 - Street View Paranoia&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/10_dolog/10_dolog_05a.png&quot; alt=&quot;Street View lefedettség&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Street View lefedettség&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reddit.com/r/interestingasfuck/comments/3hv4dc/google_street_view_coverage_in_western_europe/&quot;&gt;Reddit&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A Google Street View-t tartom a világ második leghasznosabb találmányának a GPS után. Utóbbi abban segít, hogy eljuss a
        címre, előbbi meg abban, hogy megnézhesd előre, hogy mit is kell majd keresni, hogy ne kolbászolj fölöslegesen, mint egy
        idióta.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Bár a német nép a mondás szerint nyitott és barátságos, ennek fényében nem értem, hogy mirefel ez az iszonyatos hiszti a
        Google Street View szolgáltatással kapcsolatban. Hogy ez központi döntés-e, vagy tényleg az emberek akaratát tükrözi,
        azt nem tudom biztosan, de az utóbbit erősíti, hogy ahol még fel is lett térképezve egy terület közel 10 évvel ezelőtt,
        ott is sok helyen ki van satírozva az épület.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az, hogy rendszámokat, meg emberek arcát elmossák, az teljesen rendben van. De az, hogy egy utcában, közterületről szabad
        szemmel is látható bérház felét ki kell törölni, azt nem tudom mire vélni.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Magán házaknál még érteném is, de azoknál se szokás magas tégla
        fallal körbe venni a telket. Sőt számomra meglepő látni a mai napig is, hogy
        sok helyen épp csak akkora a kerítés, hogy a “kisunoka” ki ne másszon. Van, ahol persze óriás sövényekkel zárják el magukat
        a külvilágtól, de ez inkább csak zajszűrésre jó, mintsem a kíváncsi szemek távol tartására. Szóval, aki arra jár, az
        simán beláthat még a házba is, mert a függöny se nagy divat.&lt;/p&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/10_dolog/10_dolog_05b.png&quot; alt=&quot;Nem ezt a házat keresed&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Nem ezt a házat keresed&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.google.de/maps/@48.1815253,11.5661174,3a,60y,34.78h,94.26t/data=!3m6!1e1!3m4!1sH8ieWR_271AP7dss45pkew!2e0!7i13312!8i6656&quot;&gt;Google Street View&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Állítólag annak idején, amikor megnyíltak a határok kelet felé megugrott a betörések száma, és amikor a Google házalt a
        Street View-val, sokan beparáztak, hogy akkor ezután sokkal könnyebben célpontokká válnak, szóval itt is volt egy
        “gyünnek a migráncsok és kifosztanak” hiszti. De hiszem, hogy ez azóta már lecsengett (vagy csak burkát öltött), de a
        másik oldalon, a Google sem akar már extra órákat pazarolni képek satírozgatásával. Így viszont nem hiszem, hogy egyhamar
        lesz teljes lefedettség.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Addig is itt van édesapám - azóta már archivált - várakozása a normálisan kalibrált közlekedési lámpánál:&lt;/p&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/10_dolog/10_dolog_05c.png&quot; alt=&quot;Édesapám, 2012-ben&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Édesapám, 2012-ben&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.google.de/maps/@47.5288752,21.6250482,3a,18.5y,125.39h,75.97t/data=!3m7!1e1!3m5!1sGs8jHxcjqqD_cR2V0r5WLg!2e0!5s20120501T000000!7i13312!8i6656&quot;&gt;Google Street View&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;4---az-emberiség-50-árnyalata&quot;&gt;#4 - Az emberiség 50 árnyalata&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;Mondhatni a problémám forrása én magam vagyok, illetve a megátalkodottan alacsony tolerancia szintem. Mert az én
        problémám az “emberi egyéniségek” és a “hozott kultúrák”, amik néha jók, és színesítik a képet, néha viszont csak
        zavaróak, amiket lehet, hogy más észre sem vesz csak én.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Mindenesetre ezen dolgokról részben tehetnek az emberek saját maguk (vagy tehetnének ellene), részben nem, de
        nekem mindenképpen el kell viselnem azokat, mint ahogy másoknak az enyémeimet kell elviselniük:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;A németek szipognak. Nem számít, hogy van náluk zsebkendő, amíg tud tolatni a kis zöld izé, addig nem fújják ki.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ha magyar embertől származó beszédfoszlányt hallok, akkor elég valószínű, hogy &lt;strong&gt;ő is&lt;/strong&gt; épp panaszkodik :D&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Az ázsiaiak, a közel-keletiek és az indiaiak brutális módon csámcsognak… és teli szájjal beszélnek…biztos van kivétel,
        kérem jelentkezzen.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Az ázsiaiak furakodnak, tolakodnak, nem igazán udvariasak a tömegben…&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;A fekete-afriakiak a vonaton mindig jó hangosan telefonálnak, hogy mindenki hallja, mennyire szép is a szuahéli nyelv.
        Engem egy éppen a víz alá nyomott szerencsétlen fuldokló kétségbeesett bugyborékolására emlékeztet, de ez legyen az én
        problémám…&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;A közel-keleti népek jellemző habitusa az “óbégatós” távbeszélgetés tömegközlekedési eszközön… mint egy gégerákos
        koncert zene nélkül: csak hörögnek és krákognak…&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Általánosságban a nem európaiak általános testhigiéniája / étkezési szokása / természetes test-kipárolgása annyira
        eltérő, hogy számomra már sokszor a büdös kategóriába esnek. Senkit sem akarok megbántani, de sajnos (vagy szerencsére)
        elég érzékeny a szaglásom, és a szúrós / csípős / marú szagok eléggé negatívan befolyásolják a közérzetemet. Ugyanez a
        helyzet, amikor, ha valaki lóhalálában fut a tömegközlekedési eszközhöz, és pont velem szemben áll meg vagy ül le, akkor
        szinte biztos, hogy nem állt módjában fogat mosnia korábban. Ezt a rám irányított teliszájjal lihegésből szoktam
        érezni. Pechem van a szagokkal kapcsolatban (is).&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Sok a &lt;em&gt;cenzúrázott, vulgáris minőségjelzős mondatszerkezet&lt;/em&gt; függő, aki nem bírja kivárni, hogy kiérjen az állomásról,
        hanem már a szűk peronon, a tömegben rágyújt a cigire (ami persze, ha szigorúan vesszük a szabályokat, többnyire tilos),
        és naná, hogy az összes füst az én pofámba landol…Ugyanez vonatkozik az illatosított fing-párát szívókra is.
        Tisztelet a többséget képviselő, kulturált, civilizált kivételeknek.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;De az is 1000%, hogy én is benne vagyok egy ehhez hasonló csoportban, amiről nem tudok.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;3---banki-átutalás&quot;&gt;#3 - Banki átutalás&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;Bár a banki szolgáltatásokkal nagyrészt elégedett vagyok, de a belföldi (németországi) &lt;strong&gt;banki átutalás sebességével&lt;/strong&gt;
        már nem. Nem vagyok ugyan egy banki szakember, de annyit tudok, hogy Magyarországon van valami GIRO2 nevű
        elszámolásforgalmi rendszer szerűség, ami miatt a napközbeni többszöri elszámolásnak köszönhetően legfeljebb 4 órán
        belül megérkezik az átutalt összeg egyik számláról a másikra bármelyik belföldi bankfiók között.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nos Németországban ilyen nincs. Itt még mindig van, hogy 1-2 munkanap kell ehhez a bankok között. Ha én a TargoBankos
        számlámról utalok péntek délelőtt 10 órakor egy Sparkasse-s számlára, akkor az hétfő délutánra fog csak odaérni.
        Pontosan ugyanezen okból kifolyólag, nagyjából én vagyok az utolsó a cégnél, aki örülhet, hogy megérkezett a fizetés.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;2---tömegközlekedés&quot;&gt;#2 - Tömegközlekedés&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/10_dolog/10_dolog_02.png&quot; alt=&quot;A tömeg menne, de nincs mivel&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;A tömeg menne, de nincs mivel&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bild.de/regional/muenchen/s-bahn/s-bahn-mit-dauerproblemen-54960622.bild.html&quot;&gt;Bild&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A &lt;strong&gt;müncheni, és környéki tömegközlekedés&lt;/strong&gt;, HA NEM KLAPPOL MINDEN. Amikor a gépezetbe porszem kerül, kártyavárként dől
        össze a precíz rendszer. Ennek több összetevője egymást erősíti.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Először is München tömegközlekedési hálózata csillag rendszerű. Biztos jó ötlet volt annak idején, és költséghatékonyabb
        is, mint a pókhálós, de lássuk be: a csillag ágai között nem nagyon van mód mozogni, és ha a közepét éri a baj, akkor az
        már az egészre kihatással lesz.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Másod sorban a müncheni S-Bahn hálózat egy két pályás törzsvonalon szeli keresztül a várost, részben a föld alatt.
        Namármost, ha ezen a törzsvonalon bárhol is csak egy apró gebasz van, például kiég egy forgalomirányító lámpa izzója, akkor
        megáll az egész, és keleti irányban az Ostbahnhof-ig, míg nyugati irányban Pasing Bahnhof-ig gyűrűzik a dugó.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az Ostbahnhof viszonylag központi helyen van, ahol rengeteg városi busznak is van végállomása, van taxiállomás is,
        plusz az egyik legfontosabb villamos is arra jár, na meg nem utolsó sorban van metró is. Szóval van menekülési útvonal,
        nagy áteresztő képességgel.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Természetesen, ami engem jobban érint az pont a másik oldalon, Pasingnál van. Ott nincs metró. Van néhány sehova se vivő
        busz, amik inkább ún. “betápláló” járatok, vagyis arra jók, hogy a vonathoz szállítsák a lakóövezetekből az utasokat.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Aztán meg ott van egy szem árva villamos - ironikus módon pont az, ami az Ostbahnhofhoz is jár -, de könnyen belátható,
        hogy dugó esetén, amikor &lt;strong&gt;percenként&lt;/strong&gt; nagyságrendileg úgy 1000-1500 munkába igyekvő rohamozza meg a villamosmegállót,
        azzal egy 10 percenként járó, 200-akárhány férőhelyes villamos nem sok mindent tud kezdeni. Kezdetben én is kísérleteztem a
        heringjárattal (érdekes volt magukból kikelt németeket látni), de ma már csak simán kivárom a végét a vonaton, vagy
        ha nincs remény a belátható időn belüli újra indulásra, akkor próbálok alternatív, több átszállásos csatlakozással
        eljutni egy metróig. Évente 1-2 ilyet még elviselek bosszankodás nélkül, de sajnos ennél ez gyakoribb, emiatt a második
        helyre soroltam.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;1---mobilinternet&quot;&gt;#1 - Mobilinternet&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/10_dolog/10_dolog_01.png&quot; alt=&quot;Lakott területen visszaesik 3G-re&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Lakott területen visszaesik 3G-re&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.wilysis.cellinfolite&amp;amp;hl=hu&quot;&gt;Képernyőkép a Network Cell Info applikációból&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az abszolút győztes, ami nálam kiborítja a bilit napi szintem az az &lt;strong&gt;O2 telefon szolgáltató Mobil Internet hálózati lefedettsége&lt;/strong&gt;.
        Botrányosan rossz München környékén. Nem meglepő módon rendszerint akkor szeretném használni a szolgáltatást,
        amikor munkába megyek, vagy onnan jövök. Vagyis, amikor rengeteg másik ember is. 1 órát utazok egy irányba, szóval
        lenne időm netezgetni, ha a technológia engedné. De akik ezeket tervezik, szerelik és tesztelik, szerintem egyikük sem
        gondolt rá, hogy egy 80-140 km/h sebességgel robogó S-Bahnon akar valaki a telefonjáról netezni. Fürstenfeldbruck és
        München Marienplatz megállók között alig van szakasz, ahol mindig, és állandó folytonossággal lenne gyors internet elérésem.
        Hiába mutatja a telefon, hogy 4G, vagy H+, vagy H, sokszor akkor se töltődik az oldal 5 Kb/s sebességnél gyorsabban, ami
        azért még 1998-ban is lassúnak számított. Az &lt;em&gt;Eichenau&lt;/em&gt; megállóhely egyenesen egy telekommunikációs fekete lyuk ilyen
        szempontból. Se ki, se be semmi. Még az is kétséges, hogy baj esetén tudnék-e segélyhívást kezdeményezni.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;&lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2019.03.08.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Eichenau megkapta a 4G-s tornyát! Olyan príma lett a vétel és a sebesség, hogy így már az előtte és utána levő szakaszok
        tűnnek lassúnak. 
        &lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Néhányan próbáltak azzal fogást találni az érvelésemen, hogy a mobilnet sebessége nem térerő függő, hanem felhasználó
        szám függő. Ez igaz is részben, csakhogy nekem furcsamód mindig ugyanott tűnik el a kapcsolat, függetlenül attól, hogy
        sűrűn lakott területről, vagy egy félreeső megállóról van szó. És mindig ugyanott lesz gyors ismét. Ilyen például a
        Marienplazt bunkerkomplexuma, ahol a mínusz negyedik szinten a metróban jó tempójú 4G van, és működik flottul is az egész,
        de a mínusz kettedik szinten, már csak Edge (ami 2G ugyebár).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Mára már megtanultam, hogy hol működik jól a rendszer, ott szoktam gyorsan előtölteni az olvasnivalókat szűkösebb időkre.&lt;/p&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="naplo" /><category term="muenchen" /><category term="toplista" /><summary type="html">Úgy fair a dolog, ha a pozitív listát követi egy negatív is.</summary></entry><entry><title type="html">9 dolog, amit szeretek Németországban</title><link href="/naplo/9_dolog_amit_szeretek.html" rel="alternate" type="text/html" title="9 dolog, amit szeretek Németországban" /><published>2018-03-16T11:31:43+01:00</published><updated>2019-03-08T11:25:13+01:00</updated><id>/naplo/9_dolog_amit_szeretek</id><content type="html" xml:base="/naplo/9_dolog_amit_szeretek.html">&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.carathotels.de/muenchen/hotel/&quot;&gt;Carathotel München&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;miért-csak-kilenc&quot;&gt;Miért csak kilenc?&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;Kapásból csak ennyi jött össze. Ha nekiállnék agyalni, meg erőltetném, biztos találnék még akár 20 olyat is, ami beleférne
        a listába, de annak meg mi értelme van, hogy például &lt;em&gt;“Szeretem a sörkerteket.”&lt;/em&gt;…?&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szóval a kilences lista:&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;9---tv-adás&quot;&gt;#9 - TV adás&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/9_dolog/9_dolog_09.png&quot; alt=&quot;Adásszünet&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Adásszünet&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;A lista végével kezdem és haladok a legfontosabbak felé. A 9. legjobb dolog számomra Németországban, hogy
        alaphelyzetben &lt;strong&gt;nincs magyar nyelvű televíziós adás&lt;/strong&gt;. Esetleg a Duna TV, de azt még Magyarországon se néztük sose.
        Kezdetben nehéz volt feladni a napi függőségeinket, és még egy ideig kétségbeesetten próbálkoztunk mindenféle online
        streamek nézésével, de ezek körülményessége és minősége, valamint annak a felfedezése, hogy az agysorvasztó magyar
        média foshegyen túl is van élet, lassan kiürítette a szervezetünkből az éjjel-nappal dopamint… Nem is hiányzik már.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Igen, tudom, van műholdas UPC, meg hasonló huncutságok, de ezekbe már szándékosan nem akartam belemenni. Tudtam, hogy
        ha a netes adásokról leszokok, akkor már sikerül túllépni ezen a problémán. És így is lett.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Van ugyan TV előfizetésünk (mert anélkül már nem lehet Internetet beköttetni), de leginkább csak a babacsatornákat
        nézzük Thomassal, ha úgy adódik, hogy nem tudunk kimozdulni.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;8---tömegközlekedés&quot;&gt;#8 - Tömegközlekedés&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/9_dolog/9_dolog_08.png&quot; alt=&quot;Az U6-os metró&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Az U6-os metró&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.muenchen.de/aktuell/2017-12/fahrtzeiten-ubahn-bus-tram-weihnachten-silvester.html&quot;&gt;München.de&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A &lt;strong&gt;müncheni, és környéki tömegközlekedés&lt;/strong&gt;, HA MINDEN KLAPPOL. Mert olyankor mint egy óramű: minden jön időben, az
        átszállások között minimálisan kell várakozni (persze, csak ha jól tervez az emberfia). A járművek tiszták, kényelmesek.
        Ismétlem: ha minden klappol.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;7---közútállapotok&quot;&gt;#7 - Köz(út)állapotok&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/9_dolog/9_dolog_07.png&quot; alt=&quot;A romantikus út&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;A romantikus út&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wertheim.de&quot;&gt;Stadtverwaltung Wertheim&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Kifejezetten élmény olyan utakon autózni, amiket nem tarkítanak kátyúk és foltozások. Természetesen nem
        azt állítom, hogy minden mindenhol hibamentes, sőt, pont a szomszéd utcát az elmúlt 4 évben többször is feltúrták, ami
        miatt kissé hepehupás. De azért az tény, hogy az átlagot tekintve nagyon jó minőségűek az utak. Autókáztunk már sok felé,
        sose volt panasz. És nem csak az autópályák meg a főutak, hanem a mellékutak is teljesen rendben vannak. Gondolom azokon
        a kisebb forgalom kevesebb romlást is eredményez, de inkább szeretném ezt betudni annak, hogy egyszer kellett jól
        megcsinálni.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;6---politika&quot;&gt;#6 - Politika&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/9_dolog/9_dolog_06.png&quot; alt=&quot;Merkelnéasszony&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Merkelnéasszony&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.sueddeutsche.de/politik/bildstrecke-jahresrueckblick-angela-merkel-1.313464-7&quot;&gt;Süddeutsche Zeitung&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Börtönéből szabadult sas lelkemnek, mint éhezőnek egy falat kenyér, annyira jól esik, hogy &lt;strong&gt;a napi politika nem mászik
        bele az ember arcába&lt;/strong&gt;. Ennyi, ezen nincs mit tovább magyarázni, lépjünk is tovább.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;5---autópark&quot;&gt;#5 - Autópark&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/9_dolog/9_dolog_05.png&quot; alt=&quot;München, Maximilianstraße&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;München, Maximilianstraße&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pinterest.de/pin/3659243425966857/&quot;&gt;Pinterest&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Tudom, hogy nem fair ilyennel előállni, hisz egyrészt Európa vezető gazdaságában élünk, másrészt azon belül is az
        ország egyik legtehetősebb régiójában, szóval biztosan lehetne találni ellenpéldát házon belül is. De mivel itt élünk, és
        ezt látjuk, erről alkotunk véleményt és ezek indukálnak bennünk pozitív avagy negatív élményeket.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Egyszerűen leírhatatlanul lélekemelő, hogy nem kell naponta ezrével látni az
        első generációs ócska Suzukikat, a szakadt Ladákat, a horpadt Daewookat, meg a többi low-budget alsókategóriás, és
        legalább 15 éves roncsot, ráadásul mindet tetőtől talpig szutykosan. Mert sajnos Magyarországon ezt látom.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Itt viszont alig látok koszos autót. Tudom ez egyrészt környezeti adottság, mert itt sokkal kevesebb a por (több a
        füves, sziklás terület, plusz a hegyek is megfogják az afrikai sivatagi poros esőket), emiatt kevesebb sár is képződik.
        Ugyanakkor itt nem lehet csak úgy egy traktoroknak 2 tonna sárral a keréken felmennie az utakra. De az
        is igaz, hogy eső után 5 perccel már tömve vannak az autómosók. Mi magunk is legalább havonta 1 alkalommal
        lemostatjuk az autónkat, mert tényleg ciki, ha koszos. És az autó állagát is óvjuk vele. Szóval itt erre van idő,
        pénz, energia, és nem utolsó sorban igény.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;4---fitt-és-mosolygós-emberek&quot;&gt;#4 - Fitt és mosolygós emberek&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/9_dolog/9_dolog_04.png&quot; alt=&quot;Nem ritka látvány&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Nem ritka látvány&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.businessinsider.de/&quot;&gt;Business Insider&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Mindenfele. Nem azt mondom, hogy mindenki, mert rendszerint a Kelet-Európainak még a szar is
        keserű, ahogy mondani szokták, de általánosságban a németek, a németeknek látszó, a kellően integrálódott importfiak,
        és a nyelvük alapján inkább a nyugati kultúrkörbe tartozók igenis érzik ezt az életnek nevezett hazárdjátékot, és nem
        félnek élvezni annak apró örömeit.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Külön jó látni a 60-as korosztályt nem ritkán teljes menetfelszerelésben felszállni az S-Bahnra, legyen szó túrázásról,
        mountain bike-ozásról vagy egyéb szabadidős sportról. Ilyen nyugdíjas szeretnék én is lenni…!&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;3---schnitzel&quot;&gt;#3 - Schnitzel&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/9_dolog/9_dolog_03.png&quot; alt=&quot;A gasztronómiai csoda&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;A gasztronómiai csoda&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gutekueche.at/wiener-schnitzel-artikel-1089&quot;&gt;GuteKueche.at&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Hogy &lt;strong&gt;Wiener&lt;/strong&gt;, vagy csak &lt;strong&gt;Wiener Art&lt;/strong&gt; az mindegy is, mert az csak arról szól, hogy múgatott vagy
        röfögött előtte. Tudni kell, hogy édesanyámat tartom a világ legjobb szakácsának, és a &lt;em&gt;rántott húst&lt;/em&gt;, ahogy ő csinálja
        már kiskölyök korom óta imádom: vastag, puha, átsült, szaftos, ízletes, ropogós bundával.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Na, de ahogy itt csinálják (az igazi &lt;strong&gt;Gasthof&lt;/strong&gt;-okban, és nem a &lt;strong&gt;Vinzenzmurr&lt;/strong&gt;-szerű kifőzdékben), az egy másik liga.
        Citrommal csepegtetve, áfonyaszósszal, tepsis burgonyával, és egy jó hideg, habzó &lt;strong&gt;Radler&lt;/strong&gt;-ral.
        Bocsi, anyu, ez van. Ugye azért még szeretsz?&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;2---bajor-alpok&quot;&gt;#2 - Bajor Alpok&lt;/h1&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2018/9_dolog/9_dolog_02.png&quot; alt=&quot;Hegyes, hölgyes vidék ez&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Hegyes, hölgyes vidék ez&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;&lt;sub&gt;Fotó: &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://noplacelikehomes.blogspot.de/2013/06/&quot;&gt;No place like homes&lt;/a&gt;&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Tudom, hogy elcsépelt frázisnak, klisének, közhelynek hangzik, de imádom ezt a részét Európának. Megtagadva
        minden nemzetközi megállapodást, és figyelmen kívül hagyva az országhatárokat, csupán a természeti- és kulturális
        gyökereket figyelembe véve, számomra Dél-Bajorország és Észak-Tirol, úgy ahogy van &lt;strong&gt;Lederhosen&lt;/strong&gt;-estől, &lt;strong&gt;Drindl&lt;/strong&gt;-östől,
        a sör-kolbász-perec szentháromság bűvkörében egy, és oszthatatlannak számít.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Valamilyen megmagyarázhatatlan bűvölet lengi körbe e régiót, ami ellenállhatatlanul fogságba ejtette a szívemet már
        gyerekkoromban, amikor először láttam a &lt;em&gt;Sissi&lt;/em&gt; trilógiát, meg a &lt;em&gt;Muzsika hangját&lt;/em&gt;, meg a számtalan
        kosztümös-kardozós-huszáros (itt is voltak ám huszárok!) filmet, amik nem feltétlenül a Habsburg-ok által elnyomott
        magyarság keserédes sorsáról, és hősies lázadásáról szóltak. Vagy ott volt még a &lt;em&gt;Derrick&lt;/em&gt; is, ami mai szemmel nézve nem
        fest túl hízelgő képet Münchenről a sok gyilkosságával, de ellenpéldaként mindannyiunk kedvence &lt;em&gt;Pumukli&lt;/em&gt; is müncheni,
        bár sajnos Éder mester műhelyét már nem volt módomban felkeresni…&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Fiatal felnőttként persze szombat késő esténként a Sat1 ismeretterjesztő műsorait nézve mélyreható ismeretekre tettem
        szert a Bajor-Alpok hagyományaival kapcsolatban is, amik csak tovább érlelték bennem a meg nem fogalmazódott vágyat,
        hogy nekem itt a helyem…de ez már más lapra tartozik :D&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;1---a-családom&quot;&gt;#1 - A családom&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;Nincs kérdés az első helyet illetően. &lt;strong&gt;Zsike és Thomas&lt;/strong&gt;. Zsike nélkül nem lennék sehol, vele együtt értem el mindazt a
        jót, ami most körülvesz: azt, hogy kiköltözhettünk ide, van egy jó munkám, van egy jó albérletünk egy gyönyörű helyen,
        kedves szomszédokkal, van egy szép családi autónk, és itt van nekünk a kis Thomas is. Viszont az is biztos, hogy ha
        nem költözünk ki, és marad minden a régiben: a lakáshitel, a stresszes munka, és az általános magyar viszonyok, akkor
        gondolni sem mertünk volna a családbővítésre.&lt;/p&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="naplo" /><category term="muenchen" /><category term="toplista" /><summary type="html">Már rögtön az elején pontosítanom kell, hisz nem állíthatom, hogy a listám mind a 357 385,71 km²-re igaz. Helyesen: 9 dolog, amit szeretek Dél-Bajorországban.</summary></entry><entry><title type="html">Haza megyek otthonról</title><link href="/naplo/haza_megyek_otthonrol.html" rel="alternate" type="text/html" title="Haza megyek otthonról" /><published>2017-12-30T20:20:00+01:00</published><updated>2019-03-08T23:17:37+01:00</updated><id>/naplo/haza_megyek_otthonrol</id><content type="html" xml:base="/naplo/haza_megyek_otthonrol.html">&lt;p&gt;Adva vagyon a karácsonyi szezon, megspékelve a lakáseladás körüli mizériával, ami azt
        a kényszermegoldást szülte, hogy Zsike és Thomas kicsit Magyarországon telelnek, amíg le
        nem zongorázzuk az adásvételt - tudvalevőleg egy másfél éves gyerekkel 1100 km-t
        autózni nem éppen leányálom, ha a gyerek rossz passzban van. Lekopogom, a hazautat jól
        bírta a kis Thomas, amiért sok puszi, örök hála és üdvrivalgás járt köszönetképp…&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szóval ők maradnak, én meg haza vonatozok, és majd jövök, amikor kell.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Zsike nem szereti, ha a pénzről beszélek. Az elmúlt 10 évben hallotta már elégszer,
        megértem, hogy a fülén jön ki a téma. Szóval az utazás anyagi vonzatairól csak annyit
        jegyeznék meg, hogy a Debrecen-Budapest InterCityre az első- és a másodosztály között
        csupán alig 1500 Ft volt a különbség - ami 4,8€, vagy pékségtől függően 3 vagy 4 &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Butterbreeze&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; ára.
        Hogy ez sok vagy kevés? Nem tisztem eldönteni, viszont az tény, hogy a legendás,
        gyerekkori sláger képregény, a &lt;strong&gt;Kockás&lt;/strong&gt; magazin 51. számmal &lt;em&gt;folytatódó&lt;/em&gt; kiadása
        1490 Ft.-ba kerül.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ami meg a Budapest-München RailJet-et illeti, nem tudom, hogy sikerült kifognom, de első
        osztályon, egyéni helyválasztással, vörös szőnyeggel, és bőrgatyás, rezesbandás fogadóbizottsággal
        együtt is &lt;em&gt;csak&lt;/em&gt; 94,80 € volt a jegy. A pofám leszakad - ahogy Tibi bátyám mondotta volt mindig.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nem volt kérdéses tehát, hogy a hazautamat első osztályon teszem meg. Igaz, nem egy Orient
        Express - ami rajta van a bakancs listámon - de azért mégsem a szokványos utazási forma.
        És ha bele gondolok, így elég nagy valószínűséggel kerülöm el idegen családok idegen sírós
        gyerekeit, akiktől rendszerint idegenkedni szoktam, mert az idegeimre mennek. Egy 12 órás
        útnál legalábbis.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;654---mÁv-start&quot;&gt;6:54 - MÁV Start&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Szüleim javaslatára hallgatva, nem a logikusnak tűnő Debrecen-Szolnok-Budapest Nyugati
        viszonylatra vettem jegyet, hanem a Debrecen-Miskolc-Budapest Keletire, ami két okból is
        praktikus.&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;A szolnoki vonalon pályamunkálatok zajlanak, amik kétségessé tennék a pontos célba érést.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;A RailJet is a Keleti Pályaudvarról fog indulni, úgyhogy nem kell átcaflatni a belvároson,
        hanem helyben adott lesz az &lt;strong&gt;&lt;em&gt;umsteigen möglichkeit&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Igaz, így egy órával tovább tart az út, ugyanakkor egy órával kevesebbet is kell várni
        a RailJet indulására. Szóval mindenképpen nyerő húzás volt.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;És hogy mivel töltöm az utazást? Amikor épp megunom bambán bámulni a magyar sztyeppék
        végtelenbe tűnő, ágas-bogas akácosait és a belvíz-áztatta szántóit két település között,
        akkor épp vagy ezt a cikket szerkesztem, vagy a blogot fejlesztem tovább.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;750&quot;&gt;7:50&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Már közel egy órája zakatol a vonat. A Tisza Tokajnál elég magasan áll, hajóvonták találkozása tilos,
        de a vonat simán
        átsuhant a felette magasodó hídon, hogy aztán egy acélos balost dobva befaroljon a tokaji
        vasútállomásra. A magyar hagyományoknak megfelelően a régi gőzös délcegen áll, és dacol
        az idő múlásával. Büszkén hirdeti, hogy őt még az ózdi acélművek kohóiból puszta kézzel
        kotorták ki a Sztálin renddel kitüntetett brigádok hős dolgozói. Munkás ököl, vasököl
        ugyebár. Óóó, azok a sosem volt régi szép, dicsőséges idők…!&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az állomásról kigördülve egy &lt;em&gt;afrikai töketlen fecske&lt;/em&gt; szakértelmével szemrevételezem a
        tokaji szőlészetek katonás rendben sorakozó tőke-seregét, amik évről-évre világhíres
        nedűikkel öregbítik Magyarország jóhírét a borkedvelők körében.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;800&quot;&gt;8:00&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Szerencs előtt, s után a köd lett az úr az sínpályán, ami önkéntelenül is felébreszti bennem a filmrajongót,
        ugyanis mindenkori kedvenc filmjeim top listáján előkelő helyet élvez John Carpenter
        horror klasszikusa, &lt;strong&gt;A köd&lt;/strong&gt;, amely az alábbi Edgar Allen Poe idézettel indul:&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Hát minden-minden e világon&lt;br /&gt;
        álomba ködlő furcsa álom?&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;Kosztolányi Dezső fordításában&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Közben, ennek kapcsán eszembe jutott egy ízig-vérig magyar szóvicc, miszerint, ha
        Szegeden is ekkora köd van, akkor biztos előbújik a &lt;strong&gt;KÖD-MÖN&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;830&quot;&gt;8:30&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Miskolc. Azt hallottam a hiradóba’, hogy erre nem szeretik a Debrecenieket (se). Ha így
        is van, elnézem nekik, mert itt legalább egy szép, vörös-téglás, klasszicista állomás épület
        áll, és nem az az ótvar, szocreál, szürke-beton borzadály, mint Debrecenben, amit az Isten
        (meg apám) tudja melyik NDK-s pályaudvar mintájára húztak fel a háború után.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Pedig volt nálunk is egy impozáns, szemet gyönyörködtető, igazi klasszikus pályaudvar épület,
        legyező formájú főbejárati boltívvel, órával, mindennel. Amit aztán ‘44-ben előbb az amcsik
        bombáztak porig, majd a ruszkik is csak úgy ráadásként, mert zavarta őket a stílus,
        az elegancia, és az igényesség.&lt;/p&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2017/haza_megyek/debreceni_nagyallomas.jpg&quot; alt=&quot;A debreceni vasútállomás 1894-1944&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;A debreceni vasútállomás 1894-1944&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;h2 id=&quot;925&quot;&gt;9:25&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Egy újabb eseménytelen 55 perc a tejködön keresztül. Ezen a ponton szükségét érzem
        megjegyezni, hogy én a menetirány szerinti jobb oldalon ülök. De balról (dél, dél-kelet) pont olyan
        sunyin süt a nap, hogy a ködben szétszóródva egy bazi nagy energiatakarékos izzónak
        tűnik, ami pont a szemembe világít. De mégse rongyolhatok át a másik oldalra, hogy
        behúzzam az ott ülők orra elött a függönyt… Hol vannak most a kesze-kusza akácosok,
        amik meg tudnák törni e vakító fény aljas támadását?!? Sebaj, a hátralevő egy órát - hacsak
        nem következik be valami tényleg érdekfeszítő esemény - zenehallgatással fogom eltölteni.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1015&quot;&gt;10:15&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Ez már valahol &lt;del&gt;Bivalybasznád&lt;/del&gt; Budapest külső lesz, mert egyre több a szemét a rekettyésben.
        Szerettem volna utazós képeket csinálni, de sajnos a magyar vasút első osztálya csak a
        beltérre vonatkozik, a kocsik kívül olyan minősíthetetlenül koszosak, mintha csak egy működő vulkánhoz
        tettek volna kirándulást tegnapelőtt. Lehet, hogy amit eddig ködnek hittem, az szimplán
        csak az út pora volt?&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nem nagyon kavarja meg az állóvizet az ilyesfajta filozofikusnak ható bambulás, ezért
        mielőtt megaludna a tej a számban, lassan elkezdek szedelőzködni, leltárt készítek a
        holmijaimról, hogy pontosan annyi minden van-e a táskámban, mint induláskor stb., stb.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az átszállási idő alatt próbálok valami energiában, és tápanyagban gazdag élelmiszert
        keresni, hisz az út kétharmada még hátra van.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1123---railjet&quot;&gt;11:23 - RailJet&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Már vagy fél órája a Keleti Pályaudvaron vagyok, ebéd gyanánt az új nemzeti ebédet,
        Gyros-t kértem pitában. Amit egyébként hívhatnának simán “grillezett pulykahús, zöldséggel,
        csípős öntettel, lapos cipóban”-nak is.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Azóta már a RailJet-en ülök - mit “ülök”! Terpeszkedek! -
        és ámulok, hogy az első osztály TÖMVE VAN. És leszámítva azt az Afrika gyöngyszemét,
        aki velem szemben ül, mindenfelől magyar szófoszlányokat csípnek el a kétségbeejtően
        átlagos hallójárataim.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Még pár perc, és még távolabb kerülök Zsikétől és a kis Thomastól, aki mintha csak előre
        érezte volna, hogy egy ideig nem fog látni, az utóbbi napokban szinte bogáncs módjára
        csimpaszkodott rám. Hiányozni fognak. Jobban, mint hinnék… Egy hónap… csak én,
        a macska, meg az Xbox. Valahogy csak túlélem, hehehe. Aztán majd 5 perc játék után
        sírva kucorodok be a sarokba. Mert én egy ilyen érzelgős vágómarha vagyok.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1151&quot;&gt;11:51&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;A vonat elindult, s komótosan billeg tova a váltórengetegen, hogy aztán kalapos úrsofőr 
        módjára lépdeljen át óvatosan az &lt;del&gt;északi&lt;/del&gt; &lt;strong&gt;DÉLI&lt;/strong&gt; vasúti összekötő hídon, ami ránézésre már egy
        tourette szindrómás veréb napi esedékes őrjöngésétől is képes atomjaira hullani.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2018.03.16.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Ádám - a kollégám - volt szives jelezni, hogy az a híd valójában, a déli összekötő, amire
        magam is ráeszméltem volna, ha a balra bambulás közben kitekintek jobbra is, mert ott csücsült 
        mellette életnagyságban a Rákóczi híd. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
        Ez azért sokat elmond, hogy a Kopaszi gátat már fel se ismertem.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Széles a Duna,&lt;br /&gt;magos a partja!&lt;br /&gt;Nincs olyan vasúti híd,&lt;br /&gt;mi bele ne szakadna…&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1220&quot;&gt;12:20&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Találtam a laptopon egy sakk programot, de látszik, hogy nincs hozzászokva, hogy egy ilyen
        stratégiai géniusszal hozza őt össze a sors. 3 perc alatt elvesztettem a seregem felét…
        Lehetett volna kicsit kíméletesebb is. Sajnos ebben nincs &lt;strong&gt;IDDQD&lt;/strong&gt; kód (ami az örök élet /
        összes fegyver titkos csaló kódja a &lt;em&gt;Doom&lt;/em&gt; című, csöppet sem erőszakos, családbarát
        videójátéknak az 1990-es évekből). Ellenben, a beállításoknál lehet állítani az
        erősséget, és amint a szintemre hozom (max 1 lépésre engedem előre tervezni), akkor
        máris kimagaslanak elvitathatatlan kvalitásaim e történelmi játékban.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1330&quot;&gt;13:30&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;A vonat lassan eléri a pontot, ahol nem is olyan rég még a szabadságtól elválasztó vasfüggöny
        próbálta bent tartani a népet a karámban.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A horizonton egy ideje már felsejlenek Don
        Quijote fáradhatatlan szélmalmai, csak ezek liszt helyett már a XXI. század kenyeréhez
        őrlik a mágneses térben mozgatott villamos vezetők által indukált feszültséget.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1400&quot;&gt;14:00&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Egyre mélyebben hatolnak a disszidensek a Habsburg birodalom belsejébe, miután sikeresen
        túlélték a határellenőrzés okozta pillanatnyi izgalmakat. Glock 9-essel felszerelt,
        jól szituált határellenőrök nézték meg minden kedves utas iratát, miközben közöttük
        szlalomozva ellenőrizte a kalauz bácsi a menetjegyeket, bérleteket. Mily precíz rendszer
        ez! Micsoda összhang! Már-már keringőnek is hívhatnánk azt a hatékony mozdulatsort,
        amivel akadálytalanul tovasuhantak a kocsin dolguk végeztével.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1421&quot;&gt;14:21&lt;/h2&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;S nyögte a RailJet bús hadát&lt;br /&gt;Bécsnek büszke vára.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Nyögte, nem nyögte, tény, hogy a korábbi fejállomás helyett, most a vadiúj, áteresztő
        főpályaudvarra gurultunk be. Egyelőre minden tipp-topp, csak elvétve látok az új díszburkolatba
        beletaposva egy-egy kósza rágógumit.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Viszont most figyelni kell, hogy a sok leszálló - köztük
        Afrika gyöngye is - nehogy az én felbecsülhetetlen értékű karácsonyi ajándékommal - Xbox
        fejhallgató - távozzon. A félelmem sajnos nem alaptalan, a velem átellenben ülő
        családtól meg a Keletiben meglovasítottak egy mobiltelefont, amíg az indulásra vártunk.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Gyors létszámellenőrzés: útlevél, vonatjegy, mobil, laptop, táska, kabát. Minden megvan.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Tűz, Csucsu!&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1500&quot;&gt;15:00&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Látszik, hogy az éjjel nem aludtam valami jól, igazából, hajnal kettőkor felébredtem,
        és utána már csak forgolódtam, és próbáltam még egy kicsit aludni, mert ötkor kelni
        kellett. Most viszont lassan vasvillával kell kitámasztanom a szemhéjamat, úgyhogy
        kihasználva a RailJet első osztályának inkluzív pincér-szolgálatát, rendeltem egy
        &lt;em&gt;Espresso a’ la kurvagyorsan, bitte&lt;/em&gt;. Nem vagyok nagy kávézós, csak a Latte Macchiato-t
        tudom meginni (sok sok cukorral, amíg karamellás tej ízű nem lesz), de most a cél nem
        az élmény-kávézás magas élvezeti faktorral, hanem hogy vagy a koffein, vagy a pocsék
        íz kiűzze az álmot a szememből. A hátra levő három és fél órát már muszáj lesz valahogy
        kibírni.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1530&quot;&gt;15:30&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;A kávé-trükk úgy tűnik egyelőre megtette a hatását, a gonosz álommanók vinnyogva
        iszkoltak el a közelemből, miközben a vonat Linz felé suhan a hófödte szántókon keresztül.
        Eszebe is jut egy dalocska, amit még kisdobosként énekeltünk a kisvasúton utazva:&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Hegyek között, völgyek között zakatol a vonat,&lt;br /&gt;én a legszebb lányok közül téged választalak!&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Küldeném e nótát sok szeretettel &lt;del&gt;Latyakos Istvánnénak&lt;/del&gt; Kocsis Erzsikének Bagamérba, és
        üzenném még, hogy “&lt;strong&gt;A z&lt;/strong&gt;ura” hiányolja nagyon, meg csókótassa őtet.&lt;/p&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2017/haza_megyek/hegyek_kozott.jpg&quot; alt=&quot;Havas, táj-jellegű kép.&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Havas, táj-jellegű kép.&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1600&quot;&gt;16:00&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;A természet lágy hívó szavát inkább hívnám most ordenáré üvöltözésnek, annyira szükségét
        érzem megszemlélni a helységet, ahova a király is gyalog jár. De vajon merjem itt hagyni a cuccaimat?
        Elvileg Salzburgig már nem állunk meg, ami még a kijelző szerint 52 percre van. Mindezt
        csak a magam megnyugtatására állapítottam meg, hogy amíg én magamon könnyítek, addig ha
        valaki más netalántán a holmijaimon könnyítene, akkor legyen időm megtalálni és mérettől függően
        az alábbi opciók valamelyikét eszközölni:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;leverni a veséjét egy szívlapáttal, és a fájdalomtól kocsonyaként remegő test szorításából kicsavarni az eltulajdonított értékeimet (nyikhaj kiscsicska)&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;verbálisan inzultálni, hátha sikerül visszavenni a jussomat (magamforma átlagmanus)&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;elnézést kérni a zavarásért és Békés, Boldog Új Évet kívánni (tarkopasz, konyhakredenc-méretű becsületes vállalkozó úr)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1610&quot;&gt;16:10&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Öt literrel könnyebben tartok egy gyors létszámellenőrzést: útlevél, vonatjegy, mobil, laptop, táska, kabát. Minden megvan.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nem paranoid vagyok, csak megrögzötten bizalmatlan az emberi fajjal szemben. Fox Mulder
        FBI különleges ügynök szavaival élve:&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Trust no one.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Ami magyarul annyit tesz: &lt;em&gt;Ne bízz senkiben.&lt;/em&gt; Miközben e szavak visszhangzanak a fejemben -
        mint egy nagyobb volumenű, életre szóló jó tanács terjedelmes kontextusából kiragadott
        kvintesszencia atomi bölcselete -, azalatt a nap utolsó sugarai kétségbeesetten próbálnak
        még további vidám színeket karcolni a festői Tirol hegyvonulataiba. A csata elveszett, a Napkirály
        lebukott a horizont mögé, ahonnan erőt gyűjtve nemsokára kelet felől újabb támadást indíthat.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1655---3-perc-késésben&quot;&gt;16:55 - 3 perc késésben&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Sóvár&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Amiért utoljára &lt;em&gt;Mr. H.&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;sóvárgott&lt;/strong&gt; - Salzburgs Gott !!!! kész, végem van -
        a nem túl messzi, sőt tiszta időben látótávolságban levő Berchtesgaden-i Sasfészekből.
        De ugyanez az ellenállhatatlan szépségű város adott otthont az egyik legszebb
        nótás-romantikus musical filmnek is, &lt;em&gt;A muzsika hangja&lt;/em&gt;-nak.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az állomáson feltehetőleg újabb határellenőrzésre lehet számítani, legalábbis az újonnan
        felszállókkal együtt érkezett pár Glock 9-essel felszerelt rendőrbácsi is.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;1730&quot;&gt;17:30&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Élek a gyanúperrel, hogy az elkövetkező egy óra eseményei nem fogják érdemben
        megváltoztatni sem a történelmet, sem pedig a mondanivalómat. Amikor kitekintek az
        ablakon, csak a távoli települések kósza fényei derengenek a messzi távolban, egyébként
        meg olyan sötétség telepedett a tájra, amilyenhez foghatót csak a közszolgálati televízió
        híreit szerkesztők elméjében találni.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ezen felbuzdúlva köszönöm meg mindenki figyelmét, aki volt oly’ bátor, érdeklődő és
        türelmes, hogy eljusson idáig, ebben a nem éppenséggel a rövidségével virtuskodó bejegyzésben.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Megtehettem volna, hogy pusztán a móka kedvéért a jelenleginél is értelmetlenebb
        töltelék mondatokkal tűzdelem tele az írásomat, tudvalevőleg tudományos kísérletek sora, és
        számos doktori disszertáció a bizonyíték rá, hogy az emberek 90%-a meglepődik, ha egy
        mondat nem úgy fejeződik be, ahogy azt ő töltöttkáposzta.&lt;/p&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="naplo" /><category term="utazas" /><category term="vonatok" /><category term="muenchen" /><category term="debrecen" /><summary type="html">Nem tudom, hogy egy last-minute akció, vagy csak a szerencsés időpont választás miatt, de úgy alakult, hogy a Debrecen-München távot nagyon baráti áron, és első osztályon volt szerencsém megtenni.</summary></entry><entry><title type="html">10 év</title><link href="/naplo/10_ev.html" rel="alternate" type="text/html" title="10 év" /><published>2017-12-19T15:02:23+01:00</published><updated>2019-03-09T20:36:26+01:00</updated><id>/naplo/10_ev</id><content type="html" xml:base="/naplo/10_ev.html">&lt;h1 id=&quot;2007-december-19&quot;&gt;2007. december 19.&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;Mondhatnám, hogy úgy emlékszek az egészre, mintha csak ma történt volna. De ez nem igaz. Nem emlékszek a részletekre. Nem emlékszek rá,
        hogy kezdődött el. Az még megvan, hogy előtte egy őszi napon elmentünk a lakásbörzére Budapesten. Nézelődtünk, tervezgettünk.
        Az is megvan, hogy aztán jártuk a bankokat, hogy hol adnak hitelt használt ingatlanra minimális kezdőtőkével. Az OTP, az Erste
        és a Volksbank is elhajtott, mondván, hogy amit mi fel tudunk mutatni - azaz egy programozói és egy pedagógusi fizetés - az
        alig több, mint a minimálbér. Érteni kellett volna a jeleket, de elvakított a… nem is tudom mi. Nagyravágyás?&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Aztán előtte vagy utána - itt már teljesen összemosódnak a képek a fejemben - valahogy eljutottunk e történet kiinduló pontjához.
        Egyszer csak felbukkant a **&lt;em&gt;cenzúrázva&lt;/em&gt;** Bank csillogó-villogó vadonatúj, kezdőtőke nélküli, Svájci Frank alapú jelzáloghitele új építésű ingatlanokra.
        Aki akkoriban értett hozzá, az tudta, hogy ez egy olyan nyilvánvaló csapda, amilyent a prérifarkas szokott építeni a gyalogkakukk
        számára a rajzfilmben.&lt;/p&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2017/10_ev/gyalogkakukk.jpg&quot; alt=&quot;A mesterterv&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;A mesterterv&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;Csakhogy ezúttal a prérifarkas palimadarakra vadászott. És azok be is szálltak a csapdába, csapatostul.
        Egy egész országnyi palimadár.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Így 2007. december 19.-én aláírtuk a hitelszerződést. Boldogan, önként, reménnyel és tervekkel telve, csillogó szemekkel tekintve a
        csodálatos jövő felé. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;89 000 Forint havonta, 25 évig.&lt;/code&gt; Hahaha, na persze…&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;a-pánik&quot;&gt;A pánik&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Ó, azok a fránya mézes-mázos verbális beetetések! Ha kicsit is őszintének hat, mindig bedőlök nekik…&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Ááá, nem valószínű, hogy olyan mértékben változna az árfolyam, hogy valaha is 100 000 Forint fölé menjen a törlesztő…&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Nekem is van CHF hitelem, ez most a legmegbízhatóbb.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Aljas, kígyónyelvű cselszövők eldobható játékszerei, s egy gondosan kitervelt, alaposan betanult és mesterien kivitelezett
        rendszer prédái lettünk. Attól a pillanattól fogva, hogy tudatlanul és naivan, bízva a tisztességben, az etikában és az
        adott szó erejében beléptem a bankba, a helyzetem meg lett pecsételve.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ki a hibás?&lt;/strong&gt; Én. Természetesen, és ezt nem is tagadom. Tudtam, mi a kamatos kamat, tudtam, mi az árfolyam… Tudtam, de
        nem értettem. Hittem abban, hogy a bank tisztességes, és hogy a kölcsönös előny, mindenkinek előny. Álmomban sem gondoltam, hogy
        egy bank a rövidtávú haszon érdekében, szóban ígérget, félretájékoztat, nem vázolja fel a kockázatokat, magyarán mindent
        elkövet - amit nem lehet utólag bizonyítani -, hogy még egy adóssal több legyen a listáján. Ezt tisztességtelennek tartom.
        De ilyen a kapitalizmus. És én vagyok a hibás, mert vakon bíztam a bárdját fenő hóhérban, amikor azt mondta, hogy hallgassam
        meg, hogy nyüzsögnek a szúk abban a szép nagy, vértől áztatott tőkében…&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Aztán az első kamatperiódus után már nem volt olyan őszinte a mosolyom. Mintha egy büdös ponttyal vágtak volna képen. A
        89 000 Forintos havi törlesztő felugrott 106 000 Forintra, majd 121 000, 134 000, 155 000
        és az ötödik évben már járt 160 000 Forint felett is.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Kezdetben vergődtem, kapálóztam, kerestem a kiutat: osztottam, szoroztam, hibát kerestem a rendszerben, de amikor már
        azt hittem, hogy végre találtam egy kapaszkodót, ami alkuképessé tesz, akkor a banki ügyintéző hölgy flegmán odafordult a
        kollégájához, hogy tájékoztassa:&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Az úr számolt…&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Majd jót nevettek. Igen, nevettek, nem csak képletesen, hanem bele a szemembe. Láttam az amalgámot a jobb alsó őrlőben…&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;az-összeomlás&quot;&gt;Az összeomlás&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Na azért annyira nem kell túldramatizálni, de tény, hogy rossz passzban voltunk. Szó szerint fillérekre számoltuk ki, hogy
        miből mennyit vásárolhatunk, mert, ha késünk a törlesztővel, akkor még ennyi se lesz a végén.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Újabb hiba:&lt;/strong&gt; Hittem, hogy ha tisztességesen fizetem a törlesztőt, és soha sem kések, akkor előbb-utóbb lesz valami “jutalmam”
        azokkal szemben, akik szintén tudnák fizetni, de szarnak bele. Nem így lett. Aki tud fizetni, fizessen, mert valamiből
        pótolni kell a nem fizetők által okozott bevételkiesést.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ahogy kamatperiódusonként emelkedett - vagy jobb esetben stagnált - a törlesztő, úgy ment lejjebb és lejjebb az általános
        hangulatom: állandóan rossz kedvű voltam, egyre kevesebbet mosolyogtam, romlott a munkamorálom, és még a kollégáimat is
        sikeresen demotiváltam. Ezek végül 2011-ben arra kényszerítettek, hogy munkahelyet váltsak. A mai napig sajnálom, hogy ilyen
        rossz szájízzel történt a válás, mert sokat kaptam attól a cégtől.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az új munka csak időlegesen tudta elodázni a rossz hangulatot. Egy kicsit több pénztől kicsit meg tudtam nyugodni. De ez a
        munka olyan szinten lett egyre stresszesebb, hogy akkor meg már az készített ki. Konkrétan nem láttam kiutat. Egyik oldalról
        a bank szívja a vérem, a másik oldalon a munka emészt, én meg a kettő között sorvadok. Hova menekülhetnék? Senki sem tud segíteni,
        sehova nem tudnék elbújni. Nincs meg bennem az a zsiványság, hogy csapot-papot otthagyjak, és új életet kezdjek valahol máshol,
        és tegyek a következményekre… De tényleg nincs meg? Vagy nem olyan formában?&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;pislákoló-20-wattos-izzó-az-alagút-közepén&quot;&gt;Pislákoló 20 Wattos izzó az alagút közepén&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Az akkori munkaadóm ilyen-olyan indok által vezérelve - amit nyilvánvalóan nem fognak az egyszeri munkás orrára kötni -
        úgy döntött, hogy kiköltözik Luxembourgba, és lehet pályázni a helyekért. Esetemben mindkét fél részéről kölcsönösen egyértelmű
        volt, hogy nem megyek velük. Nekem a felkínált fizetéssel volt bajom, hisz nem elég, hogy Európa egyik legdrágább városában
        kellene valahogy megélnem, de még ezt a nyüves hitelt is fizetnem kellene, arra meg az nem elég. A cégnek meg simán nem
        volt jó a hozzáállásom a dolgokhoz: nem akartam 0-24 ügyeletet vállalni, meg amúgy sem vagyok akkora spíler, hogy ne tudnának
        pótolni… Az a büdös ponty megint jól arcon csapott.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ezzel egy időben jött az ötlet, hogy ugyan miért ne próbálkozhatnék meg külföldön, ha van az a fizetés, ami kiadja a matekot.
        Magyarországon akkoriban a szaktudásom és a fizetésigényem két különböző ligában versenyzett, így hát belevágtam a keresésbe.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ennek egyik kézzel fogható eredményeképp sikerült leszerveznem három állás interjút Londonban egy hűvös novemberi hosszú hétvégére. Összekuporgatott
        tartalékunkat latba vetve megvettem a létező legolcsóbb repülőjegyet, és az angol pontosságra támaszkodva, utazási tervet készítettem.
        Ugyanakkor számolva a felhígult angol társadalom demográfiai sokszínűségével, biztos-ami-biztos alapon csináltam A, B, C és D tervet is,
        csakhogy ne érjen meglepetés. Mint ott helyben kiderült, jól tettem. Többnyire a B és C időtervek váltak be…&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szállást egy kellően alsó-közép kategóriás, kollégiumszerű szállóban foglaltam, mert nem nyaralni jöttem, pláne, hogy a nap délben
        szemmagasságban derengett. Minden perc és minden Penny ki volt számolva, csak a célra fókuszáltam. A fejvadász, aki az ott töltött
        3 napon a segítségemre volt, gyorstalpalót adott a kiszemelt cégekről, elkísért és bemutatott. Hálás vagyok neki, bár akkor még sem
        ő, sem én nem tudtuk, hogy a jövő egészen mást tartogat számomra.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Történt ugyanis, hogy a londoni kiruccanást megelőző este lebonyolítottam egy Skype-os interjút egy müncheni székhelyű start-up céggel.
        Angolul… merthogy a cég annyira sok országból szívja fel a fiatal tehetségeket, hogy már cégen belül az angol lett a sztenderd.
        Szóval az interjú lezajlott, amit követően, még azon melegében küldtek emailben egy próbafeladatot. Gondoltam, ne ezen múljon, ott helyben meg is csináltam,
        beleadva apait, anyait. Úgy fogtam fel, hogy legalább gyakorlok Londonra. Hajnal kettőre végeztem is, átküldtem emailben, majd
        megpróbáltam aludni kicsit, mert ötkor már kelni kellett, hogy elérjem a gépet.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szóval vissza Londonba. Lement a három interjú, kettő egész jól sikerült, egy viszont egyértelműen nem. Ők nem engem kerestek, én
        meg nem őket, ennyi. Gondoltam, ha a maradék kettőből az egyik bejön, már az is jó.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Csakhogy az utolsó nap estéjén kaptam egy emailt Németországból, a csatolmányban egy szerződéssel. Benne a január 1.-i kezdés,
        és a kért fizetés. Azt hittem rosszul látok. Hirtelen nem is tudtam, mit tegyek, azt gondoltam, hogy alszok rá egyet. Ez a
        gyakorlatban azt jelentette, hogy nagyjából 3 perccel később - miután páromnak elújságoltam a dolgot - visszaírtam, hogy
        elfogadom és hamarosan visszaküldöm a szerződést aláírva.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;epizód-iv-Új-remény&quot;&gt;Epizód IV: Új remény&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;2013 december 30.-án kiköltöztem Németországba, kölcsön pénzből, nulla német nyelvtudással. És még mindig itt vagyok. Sőt
        vagyunk, mert a párom is kijött a macskánkkal együtt. Sőt azóta már egy csodálatos kisfiúval is bővült a családunk. Az ő
        nevét viseli e blog: &lt;strong&gt;Thomas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az elmúlt négy évben a kilátástalanságot felváltotta a tervezhető jövő, a rossz kedvet a mosoly, a reményvesztettséget a lassú,
        de biztos haladás, a fásultságot az életkedv, a stresszt a nyugodt éjszakák. Mindez annak köszönhető, hogy tanultunk a
        múltban elkövetett hibáinkból, és hogy végre egy olyan rendszer részei vagyunk, ami betartja a játékszabályokat. Élni és élni hagyni.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma 10 éve, hogy egy életre szóló leckét kaptunk. De hiszem, hogy enélkül, még mindig valahol a magyar valóság mocsarában
        evezgetnénk céltalanul, az Éjjel-Nappal Budapest és a Barátok Közt fémjelezte agysorvasztó mételyben. Mindez egy próba volt,
        amit vagy teljesítünk, vagy elbukunk. Sokszor rezgett a léc, de a párom mindig tartotta bennem is lelket, amikor én már
        feladtam volna, és mindenben támogatott, és támogat azóta is.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;És a hitel? Ha minden a tervek szerint halad, - bár megfoghatatlan külső erők még tettek egy utolsó kísérletet, hogy mindent
        dugába döntsenek - akkor már csak hetek kérdése, és megszabadulunk az ingatlantól, és a felette fekete felhőként gomolygó
        hiteltől is. Szívből kívánjuk az új tulajdonosnak, hogy a kis lakásunkban több öröme legyen, mint amennyiben nekünk volt részünk.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;És a jövő? A hitel után egy kicsivel még könnyebb lesz. Aztán majd meglátjuk. Ahogy a Terminátor 2-ben is mondták:&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Nincs végzet, csak ha magad is bevégzed.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="naplo" /><category term="lakashitel" /><category term="chf" /><category term="tapasztalat" /><category term="bank" /><summary type="html">Kereken ma 10 éve, hogy jövőképpel, tervekkel, naivan és tudatlanul aláírtunk egy Svájci Frank alapú jelzáloghitel szerződést. Aztán jött, aminek jönnie kellett...</summary></entry><entry><title type="html">Hatodik lépés: Utómunkálatok</title><link href="/hasznos/hatodik_lepes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hatodik lépés: Utómunkálatok" /><published>2014-02-06T23:20:00+01:00</published><updated>2019-03-08T11:25:13+01:00</updated><id>/hasznos/hatodik_lepes</id><content type="html" xml:base="/hasznos/hatodik_lepes.html">&lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Akkor mondhatjuk, hogy megálljunk,&lt;br /&gt;Mert itt van már a Kánaán!&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Na persze ez csak az irodalom előtti főhajtás volt. &lt;strong&gt;Természetesen Németországban sincs kolbászból a kerítés.&lt;/strong&gt; Itt virsliből
        van, mert azt szeretik jobban. De a tréfát félretéve, most essék szó arról is, amiért idejöttünk: az utómunkálatok.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;a-tartalomból&quot;&gt;A tartalomból&lt;/h1&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/hatodik_lepes.html#oep&quot;&gt;OEP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/hatodik_lepes.html#vegleges-letelepedes&quot;&gt;Végleges letelepedés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/hatodik_lepes.html#ideiglenes-letelepedes&quot;&gt;Ideiglenes letelepedés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/hatodik_lepes.html#dokumentumok&quot;&gt;Dokumentumok&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/hatodik_lepes.html#adobevallas&quot;&gt;Adóbevallás&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/hatodik_lepes.html#manualisan&quot;&gt;“Magad, Uram, ha szolgád nincsen!”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/hatodik_lepes.html#ugyfelkapu&quot;&gt;Ügyfélkapu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Azzal, hogy az itteni életünket elindítottuk, még rendezni kell az otthoni dolgainkat is. Nem lehet csak úgy eljönni,
        és ott hagyni mindent, mint “kutya a Szaharát”. Bár rengeteg a frusztrált és csalódott ember, aki dühből, dacból,
        sértettségből kifolyólag magasról tesz arra, mi marad hátra. Vissza se néz, csak eljön, mindent feléget és csak a jövőbe
        tekint. Valahol a lelki részét én magam is megértem, különben nem tudtam volna magam rávenni, hogy kijöjjek ide. De
        kötelezettségeim akkor is vannak, amiket teljesítenem kell. Nem azért, mert kényszer, nem azért, vagy mert feszes a regula,
        hanem simán csak azért, mert akarom.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;oep&quot;&gt;&lt;a name=&quot;oep&quot;&gt;&lt;/a&gt;OEP&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Az egyik dolog, amit meg kell tenni, hogy tudatod az otthoniakkal, hogy elhagytad az országot. Ezt két esetre szokás bontani:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;ideiglenes külföldön tartózkodás&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;végleges külföldi letelepedés
        &lt;h4 id=&quot;végleges-letelepedés&quot;&gt;&lt;a name=&quot;vegleges-letelepedes&quot;&gt;&lt;/a&gt;Végleges letelepedés&lt;/h4&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Ezzel kezdem, mert erről tudok kevesebbet. Annyit tudok, hogy macerásabb, mert nem csak OEP (Országos Egészség Pénztár)
        felé kell nyilatkozni, hanem a NAV (ex-APEH) felé is. Ezen kívül rendelkezni kell egy állandó külföldi lakcímmel, illetve
        bevonják a személyidet is (ha minden igaz).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Több a macera, több az utánajárás, ráadásul szerintem nem is lehet mindent levélben elintézni, és visszacsinálni is nehezebb.
        Aki emellett dönt, az alaposabban járja körül a témát, olvasson, kérdezzen, hívja fel az illetékes szerveket.&lt;/p&gt;
        &lt;h4 id=&quot;ideiglenes-letelepedés&quot;&gt;&lt;a name=&quot;ideiglenes-letelepedes&quot;&gt;&lt;/a&gt;Ideiglenes letelepedés&lt;/h4&gt;
        &lt;p&gt;Ez jelentősen könnyebb. Valamikor talán 2013 tavaszán hozták meg azt a rendeletet, hogy az ideiglenes külföldi tartózkodást
        már nem kell bejelenteni, és a kint tartózkodás ideje sincs limitálva. Ugyanakkor az OEP-nek jelezni kell, hogy máshol
        leszel biztosítva, mert két egészség biztosításod nem lehet egyszerre. Ha ezt elmulasztod, akkor jön a bünti, de csak ha
        felfigyelnek rá. Ismerek embereket, akik nem foglalkoztak a dologgal és azóta sincs semmi bajuk, pedig még jóval a könnyítő
        rendelet előtt jöttek ki.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Na de hogy azért ne legyen teljes az örömünk, egy meglehetősen kellemetlen kitételt azért tettek: a külföldi biztosítás
        megkötésétől számított 15 napon belül jelezni kell az OEP felé írásban. Ezzel csak az a baj, hogy a bejelentő lapon nem
        a szerződés aláírásának idejét kérik, hanem a biztosítás kezdetét.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Viszont az én &lt;em&gt;Krankenversicherung&lt;/em&gt;-os papíromon az áll, hogy biztosítás kezdete a munkába állás napja (vagyis január 1.),
        annak ellenére, hogy a szerződést magát január 13.-án kötöttem meg és írtam alá. Tehát nekem maradt uszkve kettő napom,
        hogy Münchenből Budapestre elküldjek egy bejelentőt. Belátható, hogy esélytelen volt. Előbb se tudtam volna megtenni,
        mert a bejelentőn meg kell adni a külföldi biztosító nevét és a biztosítási számot, ami szintén csak a szerződés ismeretében
        lehetséges. Meg lehet próbálkozni csalni a dátumokkal:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Visszadátumozod a bejelentő lapot és majd ráfogod a postára, hogy lassú volt. Ez azon bukhat el, ha a német postán túl
        precízen pecsételnek, és olvasható lesz a feladás dátuma.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;A bejelentő lapon a biztosítás kezdetének az aláírás idejét adod meg. Ez jobban megmagyarázható, hiszen a szerződés
        előtti időre nem tudsz visszabetegedni. És így azért több időd marad. Viszont lesz egy pár napnyi “lyuk”, amit még az
        otthoni biztosítódnál töltöttél úgy, hogy fizetésed már nem volt, vagyis nem volt befizetve. Ezt lehet, hogy az OEP kiszámlázza.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Egy lehelletnyi könnyebbség, hogy az OEP ügyfélszolgálata szerint az is megfelelő, ha te Németországban kitöltöd a
        bejelentő lapot, majd bescanneled, azt e-mailben hazaküldöd egy rokonnak, vagy barátnak, ő kinyomtatja és feladja postán.
        Lényegesen gyorsabban (és olcsóbban) elér a célba. Én is így jártam el. Azt mondták, hogy amikor feldolgozásra kerül,
        fognak küldeni egy levelet, hogy jó, nem jó, akármi.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Nem küldtek semmit...
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;dokumentumok&quot;&gt;&lt;a name=&quot;dokumentumok&quot;&gt;&lt;/a&gt;Dokumentumok&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Íme néhány dokumentum, ami jól jöhet, mert az OEP honlapja nem túl felhasználóbarát, amikor célzottan szeretne az ember
        bármit is megtalálni rajta…&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.kormanyhivatal.hu/download/4/88/81000/kontakt%20center%20men%C3%BCpont%20t%C3%A1bl%C3%A1zat.pdf&quot;&gt;OEP telefonos menürendszer&lt;/a&gt; - A
        könnyebbség kedvéért elmondom, hogy a központi számot kell hívni (+36 1 288 5100), majd amikor elkezdi mondani a magnós néni,
        hogy “Budapest Főváros Kormányhivatal”, akkor nyomjunk gyorsan egy 3-as gombot, majd, amikor belekezd az “Európa Uniós Ügy…“-be,
        akkor meg egy 9-es gombot, és kisvártatva bejelentkezik az ügyeletes ügyfélszolgálatos. Érdemes őket reggel 8 és 11 között
        keresni, mert ha az ügyfélszolgálatos (esetemben) hölgy arra jut, hogy kapcsoljon egy illetékest, akkor azt délben ebédszünet
        miatt nem lehet elérni, fél kettőkor meg már azért, mert csak háromig lehet őket hívni.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/pub?id=155F-fCqe7n3LzZ88805h0EgsDl2I-Rs1aVQqUCYVh7s&quot;&gt;E-104-es nyomtatvány&lt;/a&gt; - amiről
        az ügyfélszolgálatos hölgy nekem esküdözött, hogy nem az kell, hanem a “&lt;em&gt;Bejelentő lap TAJ számmal rendelkező magyar
        állampolgár részére, aki EGT tagállamban biztosított személy&lt;/em&gt;” című nyomtatvány. Csakhogy az E-104-nek is ez a címe…
        Mindenki a megfelelő helyen a megfelelő adatokkal töltse ki. Én lakóhelynek és levelezési címnek is a magyarországi
        címemet adtam meg, elvégre az állandó lakcímem továbbra is az maradt. Hála a lakáshitel miatti röghöz kötésnek…
        Most egyelőre várom a fejleményeket, hogy küldjék az levelet, hogy megtudjam, hogy akkor most rendben vagyunk-e.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        Itt sem rémlik, hogy kaptam volna bármit is. Ha jól emlékszek, felhívtam megint őket, hogy ugyan mi van már, kell-e izguljak, vagy sem.
        Végül is nem kellett, mert a rendszerben benne volt, hogy &quot;kiléptetve&quot;.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;adóbevallás&quot;&gt;&lt;a name=&quot;adobevallas&quot;&gt;&lt;/a&gt;Adóbevallás&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Mivel előző évben még Magyarországon dolgoztam, ezért most adóbevallást kell tennem. Sajnos az előző munkahelyemen nem
        akarták megcsinálni az adóbevallást, 600 alkalmazott esetén gondolom elég nagy meló lett volna. Mindegy, tavaly is
        magamnak csináltam, adtak egy papírt, amin rajta voltak az adatok, aztán letöltöttem a NAV oldaláról a megfelelő
        nyomtatványt, amiben volt három mező ahova a másik papírról kellett bemásolni számokat. Szépen meg volt jelölve, hogy
        hányadik sorból kell kiolvasni az ott feltüntetett számot. Egyszerű volt, nagyszerű volt, gyorsan letudtam.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;És pont ennek a gyorsaságnak lettem most az áldozata, mert ha azt vesszük, hogy tavaly az év 525 600 percéből
        (365 nap * 24 óra * 60 perc) csupán kemény 10-et foglalkoztam az adóbevallással, könnyen belátható, hogy mostanra miért
        ment ki a fejemből az egész.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Két órát szenvedtem a papírokkal, amik sehogy se akartak összepasszolni a hivatkozott adatok szempontjából, mire végül
        arra a következtetésre jutottam, hogy a cégtől való kilépés alkalmával ezúttal másfajta adóelszámolásos papírt kaptam,
        mint tavaly.&lt;/p&gt;
        &lt;h4 id=&quot;az-1-oldalas-adóbevallás&quot;&gt;Az 1 oldalas adóbevallás&lt;/h4&gt;
        &lt;p&gt;Ha módod van rá, akkor eleve a &lt;strong&gt;13M30&lt;/strong&gt;-as igazoló lapot kérd a cégtől, mert a &lt;strong&gt;1353 ADÓNYILATKOZAT&lt;/strong&gt; című nyomtatvány
        ennek a lapnak a soraira fog hivatkozni. Beírod a három számot, kinyomtatod, aláírod, postázod, és hátradőlsz.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Mivel a nyomtatványok számozása minden évben változik, így a fenti leírás csak tájékoztató jellegű.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;magad-uram-ha-szolgád-nincsen&quot;&gt;&lt;a name=&quot;manualisan&quot;&gt;&lt;/a&gt;“Magad, Uram, ha szolgád nincsen!”&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Mikor beláttam, hogy ez így - a megfelelő dokumentum, és könyvelői képzettség híján - magasan meghaladja a képességeimet,
        más megoldás után néztem, és meg is találtam a &lt;strong&gt;1353NY&lt;/strong&gt; nyomtatványban. Ebben kellő alázattal és tapintattal felkérem
        a mélyen tisztelt Nemzeti Adó- és Vámhivatalt, hogy készítse el helyettem a saját adóbevallásomat. Hogy ezt rosszul
        tettem-e, azt majd az idő fogja eldönteni. Próba, szerencse.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Nem tettem rosszul, sőt ez az ajánlott módszer. Igazából nem vagyok biztos benne, de talán már az alapértelmezett is.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;Ügyfélkapu&quot;&gt;&lt;a name=&quot;ugyfelkapu&quot;&gt;&lt;/a&gt;Ügyfélkapu&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Egy volt kollégám mondta, hogy erre az egy dologra tényleg érdemes megcsináltatni az Ügyfélkapu regisztrációt, mert így
        nem kell nyomtatással, meg postázással vacakolni, a digitális aláírásod fog igazolni. És akárhonnan intézhető, ahol van
        Internet kapcsolat. Viszont az Ügyfélkapu regisztrációhoz időpontot kell foglalni (célszerű a legközelebbi alkalmas
        hivatalnál, nem kell a lakhely szerinti helyre menni) és személyesen kell igazolni, hogy Te tényleg Te vagy. Úgyhogy ezt
        mindenképpen még a kiutazás előtt intézzük el. Bár ezt illett volna az Első lépésnél is leírnom, de majd utólag beleszerkesztem.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Azt azért meg kell jegyeznem, hogy nekem csak egyetlen jövedelem forrásom volt, így nem kellett kistermelői bizbaszokat,
        meg jövedelmen kívüli bevételeket elszámolni. Majd biztos a napi 10 óra munka, meg a 3 óra ingázás mellett még lett volna
        erőm/kedvem fusizni is… Nekem nem volt – mert a szabadidőm megfizethetetlen -, de sokaknak van, ami miatt mély
        tisztelettel adózok nekik, és megemelem a kalapomat előttük.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ezzel elérkeztem a “Kezdő lépések” sorozatom végére. Ha egyik-másik témával kapcsolatban hozzájutok valami új információhoz,
        akkor természetesen azokat a megfelelő bejegyzésbe bele fogom írni.&lt;/p&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="hasznos" /><category term="kezdolepesek" /><category term="burokracia" /><summary type="html">A javával már elkészültünk, és csak két dolgot még kell elintézni, de amint ezeket is letudjuk...</summary></entry><entry><title type="html">Ötödik lépés: Biztosítások</title><link href="/hasznos/otodik_lepes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ötödik lépés: Biztosítások" /><published>2014-01-23T14:09:00+01:00</published><updated>2019-03-08T11:25:13+01:00</updated><id>/hasznos/otodik_lepes</id><content type="html" xml:base="/hasznos/otodik_lepes.html">&lt;p&gt;Németországban kicsit másképp mennek a dolgok. Itt is vannak kötelező dolgok, vannak erősen ajánlott dolgok, és vannak
        teljesen opcionálisak is.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Hogy mik ezek és miért vannak így?&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;a-tartalomból&quot;&gt;A tartalomból&lt;/h1&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#nyugdij&quot;&gt;Nyugdíjbiztosítás (&lt;em&gt;Rentenversicherung&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#egeszseg&quot;&gt;Egészségbiztosítás (&lt;em&gt;Krankenversicherung&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#munkaltato&quot;&gt;Mi van, ha nem választunk, és a munkáltatóra bízzuk?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#valtas&quot;&gt;Mi van, ha valaki mégis más biztosítóhoz akarna menni, mint ahova került?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#segitseg&quot;&gt;Ki tud ebben segíteni?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#tennivalok&quot;&gt;Mit kell tudni úgy általában?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#tappenz&quot;&gt;Táppénz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#utomunka&quot;&gt;Miután az Egészségbiztosítás megköttetett…&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#felelosseg&quot;&gt;Felelősségbizotsítás (&lt;em&gt;Haftpflichtversicherung&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#baleset&quot;&gt;Balesetbiztosítás (&lt;em&gt;Unfallversicherung&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#jogvedelem&quot;&gt;Jogvédelmi biztosítás (&lt;em&gt;Rechtsschutzversicherung&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#egyeb&quot;&gt;Egyéb hasznosságok&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/otodik_lepes.html#koszonet&quot;&gt;Köszönet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;A II. Világháborút követően ugyebár Németország kettészakadt (nem önként persze), és a magyarul NSZK névre keresztelt
        felén a szövetséges hatalmak bábáskodtak. Ennyit a történelemről. Viszont ennek egyenes hozadéka, hogy az államapparátus,
        a jogrendszer, az egészségügy és még ki tudja mi minden a nyugatias minta szerint lett kialakítva. Ez azt jelenti, hogy:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Ha beteg vagy, és nincs egészségbiztosításod, akkor fizetsz mindent. Például egy sima röntgen, minden egyéb szolgáltatástól
        mentesen állítólag €400, vagy még több.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ha kárt okozol, és nincs felelősség biztosításod, akkor a gatyádat is leperelik rólad. Például mész a kocsival és
        eléd szalad e polgármester macskája és te elütöd a lízingelt X5-össel, akkor a polgármester simán beperelhet állatkínzásért.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ha balesetet szenvedsz, és nincs balesetbiztosításod, akkor bizony fizetsz mindent, ami tartozik bele az egészség
        biztosításba (vagyis nem minősül szükségszerű orvosi ellátásnak). Az előbbi példánál maradva, ha mondjuk te mégse ütöd
        el a macskát, hanem félrerántva a kormányt az X5-össel egy szakadékba zuhansz. És bár semmi bajod nem lett, de nem tudsz
        segítség nélkül kijönni, akkor a mentési költséget ki kell fizetned, ha nincs biztosításod.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ha feketén dolgozol, akkor semmid se lesz, és nem leszel nyugdíjas se, mert nincs nyugdíjbiztosításod.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;h2 id=&quot;nyugdíjbiztosítás-rentenversicherung&quot;&gt;&lt;a name=&quot;nyugdij&quot;&gt;&lt;/a&gt;Nyugdíjbiztosítás (&lt;em&gt;Rentenversicherung&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Ezzel kezdem, ez a legegyszerűbb. Amennyiben alkalmazott vagy (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Angestellte&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;), akkor egy törvényileg-, illetve
        jogszabályilag előírt nyugdíjbiztosításról (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;gesetzliche Rentenversicherung&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) beszélünk. Ez nem választható, a
        munkáltató jelent be, te csak majd kapsz valami papírt.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Vállalkozók 3 éven keresztül kijelenthetik magukat ebből, de csak egyszer a működésük során.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ezen kívül a magán nyugdíjpénztárba (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;private Rentenversicherung&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) bárki fizethet agesetzliche-n felül (ez egy
        formája már az öngondoskodásnak (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Altersvorsorge&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;), mellyel a nyugdíjadat majd kiegészítheted a korhatár elérésekor.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;egészségbiztosítás-krankenversicherung&quot;&gt;&lt;a name=&quot;egeszseg&quot;&gt;&lt;/a&gt;Egészségbiztosítás (&lt;em&gt;Krankenversicherung&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Németországban, ha alkalmazott (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Angestellte&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) vagy, és az éves bruttó béred meghaladja az 52.500 eurót, akkor
        választhatsz egy privát biztosítót, ami extra, személyre szabott szolgáltatásokkal kényeztet, és nem mellesleg megállapodás
        kérdése, hogy mennyit fizetsz be a kasszába.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ha vállalkozó vagy, akkor a magán egészségpénztár éri meg jobban választani, mert a fizetésedhez képest így sokkal több
        szolgáltatást kapsz.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;De visszatérve az alkalmazotti státuszra. Ha a fizetésed nem éri el ezt az 52.500-at (márpedig a többségnek ez alatt van),
        akkor bekerülsz a közösbe, amit itt &lt;strong&gt;&lt;em&gt;gesetzliche Krankenversicherung&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;-nak mondanak. Ilyenkor a bruttó bérből
        egységesen 15,5%-otvonnak le, ami nem kevés. De cserébe, ha van, akkor olyasmiket kapsz, amit otthon csak a TV-ben láttál.
        Persze senkinek nem kívánom, hogy kórházban kössön ki, de ha így történne, akkor könnyen kaphat külön szobát, és nem
        hatodmagával kell egy depresszív hangulatú kórteremben fetrengenie az I. Világháborúból visszamaradt hullaszállító ágyakon.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Persze, nem árt, ha a megfelelő egészségpénztárba (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Krankenkasse&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) fizetünk. Ugyanis ebből nem egy van, hanem rengeteg.
        Ezekről azt kell tudni, hogy évente készül róluk egy rangsor a tagok visszajelzései, és egyéb mutatók alapján, így mindazok,
        akik maguk szeretnék kiválasztani, hogy melyik biztosítóhoz mennek, az ő számukra legfontosabbnak ítélt adatok alapján könnyen
        kinézhetik a legjobbat.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Az eredeti linket kiszedtem, a 2017-es lista &lt;a href=&quot;https://krankenkassen.focus.de/&quot;&gt;itt&lt;/a&gt; található. Én magam
        egyébként a &lt;a href=&quot;https://www.hek.de&quot;&gt;&lt;em&gt;HEK - Hanseatische Krankenkasse&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;-nál vagyok, és meglehetősen elégedett vagyok
        a szolgáltatásaival.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Én azt mondom, hogy érdemes a TOP5-ből választani.  Azért mondom, hogy választani, és nem pedig, hogy automatikusan rábökni
        az elsőre, mert nem biztos, hogy például a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Techniker Krankenkasse (TK)&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; megfelelő választás például egy matematika
        tanárnak. De ezt csak gondolom, utána kell járni.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;mi-van-ha-nem-választunk-és-a-munkáltatóra-bízzuk&quot;&gt;&lt;a name=&quot;munkaltato&quot;&gt;&lt;/a&gt;Mi van, ha nem választunk, és a munkáltatóra bízzuk?&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Megtehetjük, de nem érdemes. Ha szerencsénk van, akkor a munkahelyen a személyzetisek szólnak majd, hogy gondold át,
        vagy felajánlják a &lt;a href=&quot;https://www.tk.de&quot;&gt;TK&lt;/a&gt;-t, de állítólag a legtöbb helyen nem teszik, és számomra ismeretlen okból egy
        &lt;a href=&quot;https://www.aok.de&quot;&gt;AOK&lt;/a&gt; nevezetű biztosítóhoz iratnak be, ami a fenti listán a &lt;del&gt;huszonakárhanyadik helyen van&lt;/del&gt; fent sincs,
        és minden németországi magyar fórumon óvva intenek tőle. Nem tudom mi az ellenszenv oka, de nem is akartam a saját bőrömön
        megtapasztalni.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;mi-van-ha-valaki-mégis-más-biztosítóhoz-akarna-menni-mint-ahova-került&quot;&gt;&lt;a name=&quot;valtas&quot;&gt;&lt;/a&gt;Mi van, ha valaki mégis más biztosítóhoz akarna menni, mint ahova került?&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Akkor azt hiszem, a papírok aláírása előtt még megteheti. Azért vagyok bizonytalan, mert nem tudom, hogy van-e bármilyen
        aláírási procedúra, amikor automatikusan beíratnak valahova. Ha nem lehetséges, akkor sajnos csak másfél év múlva válthat,
        feltéve, hogy egyetlen napot sem volt munkanélküli. Ha csak egy nap is becsúszott két munkahely között, akkor a számláló újraindul.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;ki-tud-ebben-segíteni&quot;&gt;&lt;a name=&quot;segitseg&quot;&gt;&lt;/a&gt;Ki tud ebben segíteni?&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Bár a TK-nál a kapcsolattartó hölgy beszélt angolul, én mégsem éreztem azt, hogy egy ilyen fontos dolgot rábízhatok a
        képregényeken, rajzfilmeken, mozifilmeken és programozási dokumentációkon edződött angoltudásomra.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;De a végtelen szerencsém megint csak megmutatta, mire képes, ha az életemről van szó, és nem holmi lottó ötösbe vetett
        ábrándról, és teljesen véletlenül összehozott a sors két magyar ifjúval (mindkettő a László névre hallgat), akik évek
        óta Németországban élnek, sőt egyikük – mit ad Isten – pont ilyen biztosításos témában sürög-forog. Kell ennél több?&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;De nem ám az a “minden szart az ember nyakába sóz” típusú legény, hanem tényleg szívvel-lélekkel csinálja, de csak akkor,
        ha meglátja benned az akarást és a célt. Ebben az országban megteheti az ember, hogy megválogatja, kivel akar együtt dolgozni.
        És ez itt most nem egy fizetett hirdetés. Ha csak le akarod tudni a dolgot, “Mert kell, oszt csók!”, akkor nem ő lesz a te embered.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        A fenti fiatalember azóta már profilt és országot is váltott, így az ő elérhetőségét nem áll módomban megadni már.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;mit-kell-tudni-úgy-általában&quot;&gt;&lt;a name=&quot;tennivalok&quot;&gt;&lt;/a&gt;Mit kell tudni úgy általában?&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Én a HEK-nál (mert “há-e-ká”-nak mondják, és nem “hek”-nek) (&lt;em&gt;Hanseatische Krankenkasse&lt;/em&gt;) kötöttem meg az egészségbiztosításomat,
        így csak erről tudok beszélni. Mivel minden szerződés egy bizonyos szintig személyre szabott, így nem tudok általános
        érvényű tényeket mondani, csak a sajátomból szemezgetek.&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Amint azt már említettem, az egészségbiztosítás a bruttó béred 15,5%-át teszi ki. Vagyis államilag kötelező érvényű.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Mivel a befizetett összeg a béredtől függ, így az hogy külön szobát kapsz a kórházban, ha be kell feküdni, vagy “csak”
        egy ultra-patyolat tiszta, de többágyasat, az függ attól, mennyit keresel, és így mit fizet a biztosítód úgymond az alapokon felül.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Néhány biztosító mindenféle mézesmadzag akcióval csábítja oda az ügyfeleket, az egyik ilyen, hogy a tagoknak minden
        évben visszafizet egy bizonyos összeget, amennyiben a tárgyévben egyszer sem volt beteg:
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;a BKK Mobile Oil-nál elérheti a 820€-t is&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Egyes biztosítók további feltételeket támasztanak a fenti visszafizetésnek:
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;A BKK-nál a 820€ akkor jár, ha nem voltál beteg egész évben. Ha voltál, akkor csak 320€-t adnak. 200€-t rögtön,
        további 120€-t amennyiben legalább 12 hónapja vagy már tag. Ha beteg voltál az év során, a betegségedből és az ahhoz
        kapcsolódó ellátás mértékéből eredően vonnak le százalékos arányban.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Minden biztosító másban jó.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;A HEK-nál például 35 év felett ingyenes a bőrrák szűrés.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;A BKK jobb a rákszűrések tekintetében. Például náluk a bőrrák szűrés már 18 éves kortól ingyenes. Egy család esetén
        nem feltétlenül mellékes ez a szempont.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;h2 id=&quot;táppénz&quot;&gt;&lt;a name=&quot;tappenz&quot;&gt;&lt;/a&gt;Táppénz&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Egy rövid kitérőt tennék a táppénz irányába. Mind ismerjük a hazai, eléggé elszomorító helyzetet táppénz ügyben. Gondolok
        itt a napok számára és a százalékokra.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Németországban az a felfogás, hogy az ember legyen egészséges, mert csak akkor tud jó munkát végezni. Betegen ne menjen
        dolgozni, mert nem csak magának árt, de a környezetének is. Emlékszem, hogy az elmúlt 10 évben hányszor fordult elő velem,
        hogy ha valami miatt otthon kellett maradni, akkor, ha már a legsúlyosabb tünetek elmúltak, még félig gyógyult állapotban
        is, de azonnal mentem dolgozni, mert:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;féltem, hogy kirúgnak&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;féltem, hogy a táppénz miatt a fizetésem nem lesz elég a lakáshitelre&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;féltem…&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;De itt ezt a pozitív szemléletet - miszerint egészségesen dolgozz - a lehető legtöbb módon támogatja az állam: átfogó
        biztosítási rendszerrel, minőségi orvosi ellátással, és figyelemre méltó táppénzzel:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;az első 6 hétben (egyben vagy darabokban) a táppénz a béred 100%-a, melyet a munkáltató fizet&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;6 hét utáni következő 72 hétben a Krankenkasse fizeti a bruttód 70%-át.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Azt viszont nem tudom, hogy mennyire kell félni a kirúgástól, ha beteg az ember. Túlságosan elevenek még az otthon belém
        oltott (alaptalan?) félelmek. De persze azon vagyok, hogy ne legyek beteg.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Voltam már táppénzen nem egyszer az elmúlt 4 évben, főleg a rendszeresen kiújuló szemproblémám miatt. A félelem sajnos a
        mai napig meg van benne, annyira zsigeri szinten égett belém Magyarországon. De a tapasztalat azt mutatja, hogy - legalábbis
        a cégnél, ahol dolgozok - semmilyen retorzióra nem kell számítani.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;miután-az-egészségbiztosítás-megköttetett&quot;&gt;&lt;a name=&quot;utomunka&quot;&gt;&lt;/a&gt;Miután az Egészségbiztosítás megköttetett…&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;…kérni kell őket, hogy járjanak utána mi a Társadalombiztosítási számod (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Sozialversicherungnummer&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;). Előfordulhat,
        hogy az ő véleményük az, hogy ezt nem nekik kell megérdeklődni, de ha semmiképp sem sikerül meggyőzni őket az igazadról,
        akkor sincs semmi baj, ezt te magad is el tudod intézni, igaz, ez lassabb lesz sajnos.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szóval, ha ilyen helyzetbe kerülnél, akkor kell írni egy levelet a &lt;a href=&quot;mailto:meinefrage@drv-bund.de&quot;&gt;meinefrage@drv-bund.de&lt;/a&gt;
        címre a következő szöveggel:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Tárgy: SV-Ausweis
        Sehr geehrte Damen und Herren,
        hiermit bitte ich um Vergabe einer SV-Nummer
        und um die Zusendung einen SV-Ausweises.
        Mit freundlichen Grüßen,
        X Y
        &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;A levélhez be kell scannelni mellékletként a Regisztrációs lapodat (&lt;em&gt;Anmeldung&lt;/em&gt;), illetve a személyigazolványad/útleveledet.
        Egyébként ez utóbbi miatt szerettem mindenhol az útlevelet használni, nem kell a kétoldalas scanneléssel vacakolni.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ezután elvileg kapsz egy levelet, amiben megkérnek, hogy a kijelölt helyre ragasszak fel egy igazolvány képet, és a
        mellékelt (felcímzett) borítékban küldd vissza számukra, mert kell majd az azonosító kártyához.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ha megjön a válasz és megvan a Társadalombiztosítási számod, valamint miután az adóhivataltól is sikerült megkapni az
        Adóazonosító számot (&lt;em&gt;Steueridentifikations-nummer&lt;/em&gt;) a kitartó visszajárást követően, akkor ezeket le kell adni HR osztályon!&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Innentől elvileg nem lesz akadálya, hogy megkapd a fizetésedet.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;felelősségbizotsítás-haftpflichtversicherung&quot;&gt;&lt;a name=&quot;felelosseg&quot;&gt;&lt;/a&gt;Felelősségbizotsítás (&lt;em&gt;Haftpflichtversicherung&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;A felelősség biztosítás nem kötelező, de határozottan ajánlott. Vannak, akik ilyen-olyan okból nem kötik meg, vagy azért,
        mert még nem hallottak róla, vagy azért, mert nem tudják kimondani ezt a szép német szót: &lt;em&gt;Haftpflicht&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Németországban bár sokkal józanabb ítéleteket hoznak a bíróságok, mint odaát a tengerentúlon - és valószínűleg, ha bezárod
        a macskát a mikrohullámú sütőbe száradni, akkor azért téged hurcolnak meg, és nem a sütő gyártóját - de azért itt sem
        kell félteni az embereket. Vannak ügyvédi irodák, amik kifejezetten abból élnek, hogy perrel fenyegetőznek, de közös
        megegyezéssel, meg egy kis pénzért persze eltekintenek a pertől. Lásd a kismillió beszámolót a torrentezés után kapott
        felszólító levelekről.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Na persze egy felelősség biztosítás a torrentezésre nem terjed ki (tudtommal), de sok más olyan dologra igen, ami ha beüt,
        akkor súlyos költségektől kímél meg.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az alap felelősség biztosítás 10.000.000 €-ig fedezi a szerződésben foglalt eseteket. Típustól függ persze, és van, ahol
        csak kisebb összegig. Itt egy zanzásított lista a teljesség igénye nélkül, pár érdekes/vicces/hasznos esetről, amit fedez:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;munkahelyen okozott kár: például, ha leejtem a céges laptopot és az tönkremegy&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;bérlésnél: például ha kárt teszek egy bérelt bicikliben&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;belépőkártyák, kulcsok elvesztése. Például uszodában, szállodában.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;ha kerékpárral okozok kár valakinek&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;ha építkezek, és a szomszédnak okozok valami anyagi kárt&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;sportolás közben okozok kárt valakinek kivéve a vadászat (hihi)&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;házi kedvenc által okozott kár: például ha a macskám a főbérlő 200 éves gyapjú huzatos kanapéján feni a körmét&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;csőtörésnél, ha beázik a szomszéd&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;ha a garázsban tisztítószereket tárolok és ez valamilyen módon kárt okoz a szomszédnak&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;És még sorolhatnám. Több oldalon keresztül vannak felsorolva az egyes esetek/kategóriák. Viszont az fontos, hogy ez a
        biztosítás nem csak Németországra érvényes. Ha külföldi tartózkodásom alatt okozok valamilyen kárt, akkor is fizet.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A &lt;em&gt;Haftpflichtversicherung&lt;/em&gt;-ot saját zsebből kell fizetni. Összege havi 5-10 € és kiterjeszthető a családra is. Hát nem
        megéri, hogy nyugodtan tedd ki a lábad az utcára?&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;balesetbiztosítás-unfallversicherung&quot;&gt;&lt;a name=&quot;baleset&quot;&gt;&lt;/a&gt;Balesetbiztosítás (&lt;em&gt;Unfallversicherung&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Ez sem kötelező, és ebből következik, hogy ez is saját zsebre fog menni. De ha csak a munkahely és a lakás között mozogsz
        egész hátralevő életedben (ez egy tipikusan pesszimista magyar jövőkép), akkor ilyesmire nemigen lesz szükséged.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A munkáltató általában köt rád egy nagyon alap baleset biztosítást a Kranken-hez kapcsolva, ami a munkába járás során
        elszenvedett balesetek költségeit fedezi. De ha nem akkor ér, akkor fizetned kell. Hacsak nincs egy privát biztosításod.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Mivel nem az éves bruttódtól függ a befizetett összeg, hanem havi 20-25 €, így azt hiszem jól gondolom, hogy aki megköti
        az joggal számíthat azonos feltételekre, mint amiket én is kaptam.&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;egy alap, bármilyen balesetből eredő ellátást 50.000 €-ig fizet.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;ha neadjisten 100%-os munkaképtelenséget állapítanak meg, akkor adnak egyszeri 300.000-et.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;A munkaképtelenség mértéke függ a foglalkozástól, így a biztosításban mindig fel van tüntetve, hogy mivel foglalkozol.
        Esetemben webfejlesztő vagyok, így nekem a hüvelykujj elvesztése máris 30%. De ha olyan szakmád van, ahol kevésbé fontos
        a kezed (például rövidtávfutó), akkor neked “kevesebbet számolnak fel”.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;50%-tól kapsz havi rokkantsági nyugdíjat amellett, hogy a lehetőségeidhez képet még tudsz dolgozni.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;balesetből eredő kórházi tartózkodásod alatt kapsz naponta 10€-t. Ennyiből én egyébként 4 napi vacsorámat szoktam
        megvenni a boltban. A negyedik naptól ráadásul 20€-t fizet. Ha esetleg külföldön kerülsz kórházba, akkor már az első
        naptól jár a 20€.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;balesetnél fizetik a mentési költségeket (hegyi mentők, búvárok, helikopter stb) 15.000 €-ig. De ha külföldön kerül
        erre sor, akkor az összeg határ 30.000€ és még haza is hoznak!&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;a biztosítás automatikusan kiterjed minden családtagomra az első 6 hónapban, de utána már nekik is külön meg kell kötni.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Szerintem havi 20-25€-t simán megér, hogy nyugodtan mehessen el az ember hétvégenként kirándulni.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        A családra kiterjesztett változat természetesen drágább, érdemes kidobálni minden olyat, amire nem feltétlenül van szükség.
        Sokat lehet az ilyen kis apróságokkal spórolni éves szinten.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;jogvédelmi-biztosítás-rechtsschutzversicherung&quot;&gt;&lt;a name=&quot;jogvedelem&quot;&gt;&lt;/a&gt;Jogvédelmi biztosítás (&lt;em&gt;Rechtsschutzversicherung&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Erről is írok pár szóban, mert a magyar törvényekhez szokott embernek kissé furcsa lehet a kinti élet, ha mindent a
        megszokásai szerint visz tovább.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;A jogvédelmi biztosítás célja, hogy ügyfeleinek megóvja a jogos érdekeit illetve képviselje őket perben és azon kívül
        azokon a területeken amelyekre a biztosítás szól. Azok az ügyfelek akik jogvédelmi biztosítást kötnek, jogosultak az
        aktuális jogi területet kiválóan ismerő szakemberek szolgáltatásait igényelni az érdekérvényesítés folyamatában, legyen
        szó büntetőjogi, munka-, vagy akár társadalombiztosítási ügyekről. Ezek a biztosítások olyan kockázati formákat fednek le,
        amelyeket egyetlen más biztosítási forma sem.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;De emberi nyelven egyfelől ez annyit tesz, hogy ha te mondjuk torrentezel, és jön a levél, hogy “Lebuktál, pajtás! De nem
        perelünk, ha aláírsz, hogy sohatöbbetbecsszó, és fizetsz X €-t.”, akkor mielőtt aláírnád ezt, és van egy ilyen biztosításod,
        akkor ezt igénybe véve egy csapat Petrocelli segít majd neked kimászni abból a gödörből, amibe saját magadat juttattad.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Persze ez a biztosítás nem csak és kizárólag erre jó, de ez az egyik legtipikusabb hiba, amibe hazánkfiai és lányai “megszokásból”
        beleesnek.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Állítólag már egyáltalán nem használható a torrentezés kivédésére, mivel az egy nyilvánvaló szabálysértés.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;egyéb-hasznosságok&quot;&gt;&lt;a name=&quot;egyeb&quot;&gt;&lt;/a&gt;Egyéb hasznosságok&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Itt pár rövid mondatban kitérek pár pénzügyeket érintő dologra, amik a látóterembe kerültek, de pontosabb információim
        majd csak később lesznek róla.&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Az első levél, ami  a postaládában landolt, azt az &lt;strong&gt;&lt;em&gt;ARD ZDF Deutschlandradio&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;-tól kaptam hogy fizessem be a TV adót.
        Negyed évente 52,5€, &lt;del&gt;de elvileg lesz mód kikerülni, ha tényleg nem is nézel TV-t&lt;/del&gt;.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Elvileg a jövőben lesz valami jogszabály változás ezügyben, de addig is kibírható, fizesd be!
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Ha rendesen be vagy jelentve, és mindent időben fizetsz, vagyis ha te adsz az államnak, akkor azt ő meghálálja.
        Ezt Laci mondta, és azt is, hogy nem kevés összegeket lehet visszaigényelni az adóból. És itt nem pár száz euróra kell
        gondolni, hanem akár 1000€-ra, vagy még többre. Karácsonykor jól jön.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Sok mindentől függ mi mindent lehet leírni az adóból. Ha nem vagy adószakértő, vagy könyvelő, akkor javaslom, keress fel
        egy könyvelő irodát, akik 100€-ért cserébe mindent kisajtolnak a kiskapukon, amit lehet.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Laci továbbá beszélt nekem a &lt;strong&gt;Riester&lt;/strong&gt;-ről, amit a magam egyszerűségében én csak megtakarításnak hívok. Erről majd
        egyszer írok egy külön bejegyzést, de a lényege annyi, hogy ha ezt a Riester-t elindítod, és havonta befizetsz nem több,
        mint 100€-t (azt hiszem állampapírokba lesz “befektetve”), akkor az állam az év végén hozzád vág még nagyjából 900€-t.
        Persze, ha többet akarsz befizetni (de legfeljebb csak 2100€-t fizethetsz egy év alatt; ez a  52.500€-s éves bruttó bér
        4%-a), nem fogsz arányaiban többet kapni, ugyanakkor ha kevesebbet fizetsz, akkor már arányosan csökken. Havi 100€-val
        kimaximalizálhatod a 77,3%-os állami támogatást. Otthon kapsz ilyet?&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Szakszerű, pontos és frissebb leírást a &lt;a href=&quot;http://nemetorszagi-magyarok.de/infok/riester-rente-nemetorszagban&quot;&gt;Németországi magyarok&lt;/a&gt;
        portálon lehet olvasni, több más hasznos biztosítási formával egyetemben.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2018.03.16.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Aki nem tud dönteni, hogy melyik biztosítót válassza, én bártan merem ajánlani az &lt;a href=&quot;https://www.ergo.de&quot;&gt;ERGO&lt;/a&gt;
        szolgáltatásait. Nekem szinte minden biztosításom náluk van.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lakhelynek megfelelő biztosítási ügynököt az alábbi
        oldalon lehet keresni: &lt;a href=&quot;http://www.ergo.de/de/ResourcesUsability/Vermittlersuche&quot;&gt;http://www.ergo.de/de/ResourcesUsability/Vermittlersuche&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
        Érdemes végigböngészni a találati listát, vannak magyarok, vagy legalábbis magyar nevű kapcsolattartók is.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;köszönet&quot;&gt;&lt;a name=&quot;koszonet&quot;&gt;&lt;/a&gt;Köszönet&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Nagyon szépen köszönöm, az önzetlen és ingyenes segítséget, valamint a szakmai helyreigazításokat Flaisz Lászónak és
        Lányi Lászlónak. Nélkülük valószínűleg fele ennyire se jutottam volna, és mostanra nagy gomolyfelhőkkel kellene megküzdenem.&lt;/p&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="hasznos" /><category term="kezdolepesek" /><category term="biztositas" /><summary type="html">Magyarországon nem igazán foglalkoztam a biztosításokkal, mert nem is érdekelt, nem is értettem hozzá, csak fizettem, ami kötelező volt. Meg valahogy sose tudatosult bennem, hogy ezek a legkisebb mértékben is az én érdekeimet szolgálnák. Egyedül a TAJ-kártyás dolognak vettem hasznát.</summary></entry><entry><title type="html">Negyedik lépés: Telefonszám és Bankszámla</title><link href="/hasznos/negyedik_lepes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Negyedik lépés: Telefonszám és Bankszámla" /><published>2014-01-19T12:18:00+01:00</published><updated>2019-03-08T11:25:13+01:00</updated><id>/hasznos/negyedik_lepes</id><content type="html" xml:base="/hasznos/negyedik_lepes.html">&lt;p&gt;Ennek a kettőnek a sorrendje elvileg mindegy lenne, de a bankszámlánál is szeretik, ha van az ügyfélnek elérhetősége a
        postai és az email címén kívül. Így kezdem a telefonnal.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;a-tartalomból&quot;&gt;A tartalomból&lt;/h1&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/negyedik_lepes.html#mobil&quot;&gt;Mobil szolgáltatók&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/negyedik_lepes.html#pletyka&quot;&gt;Hallomásból tudom&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/negyedik_lepes.html#bakszamla&quot;&gt;Bankszámla&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;h2 id=&quot;mobil-szolgáltatók&quot;&gt;&lt;a name=&quot;mobil&quot;&gt;&lt;/a&gt;Mobil szolgáltatók&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Mobil szolgáltatók: van itt minden, kérem szépen, mint a búcsúban. Leszámítva a Telenort. Nagyon sok szolgáltató nagyon
        sok szolgáltatást kínál, mindegyik másban erős, lehet válogatni aszerint kinek mi a fontos.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Hallottam egy olyat - nem tudom, mennyi a valóságtartalma -, hogy igazából kiépített mobil hálózattal csak a T-Com (Deutsche Telekom)
        rendelkezik, minden más szolgáltató az ő hálózatát használja. Hogy akkor ezek a diverzáns mobil szolgáltatók mégis miért
        tudnak olcsóbbak lenni, mint a T-Com-nál, ha tőlük bérlik a vonalat? Pont azért, mert bérlik. Ha mindenki bérli, akkor
        a T-Com-nak teljesen mindegy, honnan jön be a pénz: az ügyfelektől, vagy a szolgáltatóktól. Így aztán rossz nyelvek
        szerint a T-Com nem is igazán az a kimondott ügyfélbarát szolgáltató. De mint mondtam, nem tudom, hogy ez mennyire van így.
        Kinek-kinek az egyéni döntése kell, hogy legyen, hogy mit miért választ. Elmondom az enyémet.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Alapvetően én az a saját káromon tanuló típus vagyok, vagyis bárkinek és bárminek képes vagyok feltétel nélkül bizalmat
        szavazni. De csak egyszer. Mert, ha viszont csalódok valamiben (vagy valakiben), akkor azt hosszú évekre képes vagyok
        tiltólistára rakni, és csökönyösen elfordítani a fejemet tőle, még akkor is, ha később ettől megint csak én járok
        rosszabbul. Ez volt otthon is. De hiába akartam hátat fordítani az aktuális csalódásnak, egy idő után elfogytak a lehetőségek,
        és nem marad választás. Telefon kellett, így hiába lett nagyon elegem a sok évi piros-kék-magenta triumvirátus méregdrága
        antiszolgáltatásaiból - amikor a szomszédban töredék árakon lehetett telefonálni és internetezni -, muszáj volt választani.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Épp emiatt itt Németországban gondolkodás nélkül választottam inkább egy ismeretlen szolgáltatót. Hogy mi alapján döntöttem?
        Nagyon egyszerű, ugyanakkor szakmailag megindokolhatatlan döntést hoztam: munkából hazafele menet, amelyik elsőre megtetszett.
        Így lettem most az O2 ügyfele. Bementem a boltba, kerestem valakit, aki tud angolul és kértem egy SIM kártyát. Ekkor
        jött az első fontos információ, amire nem figyelmeztetett senki: &lt;strong&gt;ELŐFIZETÉST CSAK BANKSZÁMLA BIRTOKÁBAN VEHETSZ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szóval, ha te a havidíjas szolgáltatást preferálod, akkor előbb a bankot intézed, bár kicsit 22-es csapdája, ha ott meg
        kérik a német mobilszámot, de csak magyar van. Megoldás: veszel egy SIM-et és egy feltöltőkártyát, majd, amikor megvan a
        bankszámla is, megint bemész, és átkonvertálod az csomagodat feltöltősből előfizetőssé. Egyszerű, nemigaz?&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;SIM kártya&lt;/strong&gt;: egyszeri kiadás: 9.99€&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Feltöltőkártya&lt;/strong&gt;: mivel nekem fontosabb az állandó Internet elérés, minthogy sok percet telefonálhassak, ezért az
        otthon megszokott 500 MB-os limittel választottam csomagot, viszont így ez most 15€ volt. Ha majd átmegyek előfizetősbe,
        akkor egy olyan csomagot választok, ahol 2-3 GB a forgalmazási limit, és az sem fog többe kerülni. Ja és nem kell hűség
        időzni sem. Persze, ha van hűség idő, akkor jobbak a feltételek. Itt azért több mindenből lehet választani.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Amikor megveszed a SIM kártyát, természetesen kell szerződést kötni. Ehhez viszont kelleni fog a szokásos Regisztrációs
        lap (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Anmeldung&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;), és a személyigazolvány/útlevél, ugyanis még nem vagy fél éve az országban. Aztán mivel nem akartam,
        hogy a régi számomon ne érjen el senki, főleg ne az otthoni banki SMS szolgáltatás a pénzmozgásról, így bementem az első
        Saturnba (pont volt egy 200 méterre), és megvettem a legolcsóbb maroktelefont, amit árultak, ez 16€ volt.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Na most ez az egész úgy &lt;em&gt;en bloc&lt;/em&gt; megváltozott. Ahány hely, annyiféle intézési mód. Van, ahol nem kérnek semmilyen &lt;em&gt;Anmeldungot&lt;/em&gt;,
        sőt van olyan bank(fiók), ahol nem is követelik meg a telefonszám létét. Szóval mindenki nézzen szépen körbe a piacon,
        válassza ki, ami neki kell, és azt vegye meg, véletlenül se ragaszkodjon ahhoz, amit én itt leírtam, mert nem tudhatom, hogy
        az adott helyen és időben mi a trend. Ez csak az én sztorim volt 4 éve, akként tessen rá tekinteni.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;hallomásból-tudom&quot;&gt;&lt;a name=&quot;pletyka&quot;&gt;&lt;/a&gt;Hallomásból tudom&lt;/h2&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Ha te az a fajta vagy, aki a telefont a leghagyományosabb funkcióra használod, vagyis beszélsz rajta, és leginkább
        Magyarország irányába szeretnél telefonálni, akkor neked a &lt;a href=&quot;https://mobile.lebara.com/de/de/&quot;&gt;Lebara Mobil&lt;/a&gt; kell.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ha csak netezni akarsz, akkor jól jöhet az &lt;strong&gt;Alditalk Internet Flatrate&lt;/strong&gt; csomagja (igen, ez az az Aldi). Bár erről
        hallottam már olyat, hogy sokkal hamarabb leszámolják a limitet, mint amit valójában forgalmaztál.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Nagyjából 10-20 perc, és máris egy +49-es mobilszám boldog tulajdonosa leszel.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Az elmúlt 4 évben sok minden változott, fogalmam sincs, hogy van-e még a fent említett Alditalk csomag. Illetve több, mint
        valószínű, hogy vannak újabbak, és jobbak is. Lebarát a párom használ, de őszintén szólva fogalmam sincs, hogyan számolják
        el a havi feltöltés. Minden hónap 12. napján rátolok 20€-t, és az nagyjából bejárja, de előfordul, hogy hamarabb &quot;fogy&quot; ki
        a nafta a csomagból. Nem sikerült kideríteni, hogy milyen limit szerint, mert a telefon szerint se a beszélgetési idő, sem
        pedig az adatforgalom nem lépte át a szerződésben foglaltakat.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;bankszámla&quot;&gt;&lt;a name=&quot;bakszamla&quot;&gt;&lt;/a&gt;Bankszámla&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Bankszámlát se sokkal bonyolultabb nyitni, mint ahogy telefonszámot szerezni. Bankból Münchenben - és gondolom ez Németország
        szerte így van - annyi van, mint macskán a szőr. Viszont, hogy ne legyünk teljesen elveszve, a bankok fogták magukat és
        úgynevezett &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Cash poolokba&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; szerveződtek. Ha van egy számlád egy banknál, ami valelyik &lt;em&gt;Cash poolhoz&lt;/em&gt; tartozik, akkor
        az összes másik, ugyanahhoz a &lt;em&gt;Cash poolhoz&lt;/em&gt; tartozó bank ATM-jeiből ingyen tudsz pénzt felvenni. Ha viszont másikhoz tartozik,
        akkor 5€-ba kerül. Ezért érdemes megnézni, hogy a mozgáskörzeteden belül milyen bankok vannak, azok mely &lt;em&gt;Cash poolhoz&lt;/em&gt;
        tartoznak, és ennek megfelelően érdemes választani. Mert szolgáltatásokban viszont egymásra licitálnak, szinte teljesen
        mindegy, melyiket választja az ember. Ha nem tudsz dönteni, akkor már olyan apróságok billenthetik ki a mérleg nyelvét,
        mint a nyitva tartási idő, vagy hogy tetszik-e a bank logója.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Én egy egyszerű folyószámlát (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Girokonto&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) szerettem volna nyitni, SMS szolgáltatással, netbankkal, alacsony költéséggel,
        hitelkártyával. Nos majdnem minden teljesült, leszámítva a hitelkártyát, de ez máshol se teljesült volna két olyan okból
        kifolyólag, ami tökéletesen lefedi egymást:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;nem tartózkodok 6 hónapja az országban&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;a munkahelyen most kezdtem a 6 hónapos próbaidőt, és próbaidőre nem adnak hitelkártyát.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Vagyis 6 hónap múlva lehet csak visszatérni a hitelkártya témára. Addig is felajánlották a számlahitel lehetőségét, amit
        én köszönettel visszautasítottam, mert én szeretek mindig csak annyival gazdálkodni, ami a rendelkezésemre áll, másrészt
        a hitelkártyát csak az online vásárlások miatt szerettem volna igénybe venni.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        A 6 hónap is, meg a próbaidó is lejárt, így most már van hitelkártyám. Eredetileg az online vásárláshoz kellett, de azóta
        már szinte mindenhol lehet használni a PayPal-t is (még az XBox előfizetéshez is), így az egyetlen felhasználási módja az
        maradt számomra, hogy pénzt vegyek fel &quot;idegen&quot; ATM-ekből.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Itt Németországban van egy érdekes dolog, amire többen is felhívták a figyelmemet. Bár azt nem tudom, hogy minden banknál
        így van-e, de a hitelkártyával nem tudsz vásárolni a boltban. Benzinkút, gyógyszertár stb. az mind ok, de a boltokban
        (Aldi, Lidl, &lt;del&gt;Tengelmann&lt;/del&gt;, Edeka) nem működik, csak a rendes bankkártya. Ennek az okát nem tudom, de sejteni vélem,
        hogy a kifizetéssel lehet kapcsolatban.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Másik érdekes dolog, ami viszont nagyon fog tetszeni, ha igaz, hogy hitelkártyával ingyenes a készpénzfelvétel az ATM-ekből
        &lt;em&gt;Cash pooltól&lt;/em&gt; függetlenül az egész országban. Sőt talán az egész euró övezetben is, de ennek majd még utána fogok nézni
        alaposabban. De hogy még jobbat mondjak, itt nem zargatnak azzal, hogy hónap 15-ig fizesd vissza, amit a hitelkártyáról
        felvettél, vagy költöttél, hanem beállíthatod, hogy a számládról maximum mekkora összeggel rendezzék a kártyatartozásodat.
        Tök jó, nem? Ja, azt meg már csak zárójelben említem, hogy nincs kamat a hitelkártya tartozásra (jelenlegi információim
        szerint). Ezek után megértem, hogy miért van akkora nagy bajban a német gazdaság. Ja, hogy nincs is bajban? Nahát!&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A bankszámla nyitáshoz itt is nagyjából a már megszokott iratok kellenek:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;regisztrációs lap (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Anmeldung&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;)&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;útlevél&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;munkaszerződés - mert, ha egy bizonyos összeg fölött van a havi nettód, akkor annyira ingyen van az egész számlavezetés,
        SMS szolgáltatás, a pénzátutalás, a netbank meg minden, hogy otthon a “díjnullázó bekaphassa”.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;telefonszám – lehetőleg +49&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;email cím&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Amennyiben olyankor mész számlát nyitni, mint én, vagyis este 7-kor, akkor nem fogják tudni egyből megcsinálni a számládat,
        ugyanis fel kell hívniuk a &lt;strong&gt;SCHUFA&lt;/strong&gt;-t, hogy leellenőrizzék, hogy nem vagy-e rajta valami adóslistán, vagy valami hasonló.
        Ámde a SCHUFA-nál is csak 6-ig dolgoznak. Semmi baj, egyeztetnek veled időpontot másnapra, vagy amikor neked jó, és várni
        fognak. Mikor odamentem időre, azonnal fogadtak, nem kellett várnom. Ugye mondtam, hogy minden furmányos kerülőutat, és
        buktatót megjárok? De nem is baj, hadd edződjön kicsit az életrevalóságom…&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nos, ha ez is megvan, és mindent aláírtál, akkor kapsz egy halom papírt rajta BIC és az IBAN számoddal. Ezeket is le kell
        majd adni a munkahelyeden a HR osztályon. Viszont minden egyebet (bankkártya, PIN kód, netbank hozzáférés) majd szepen
        egyesével fognak postázni. Ugye kiírtad már a nevedet a postaládára???&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nagyjából ennyit akartam hirtelen elmondani a mobilról és a bankszámláról. Nem vette igazán igénybe a kreativitásomat
        ezen szolgáltatások beszerzése; az SCHUFA-s lekérdezés miatti csúszás ellenére is minden olajozottan, flottul ment. Kicsit
        még szokatlan érzés… A következő bejegyzés már tényleg a biztosításokról fog szólni. Már meg van írva, csak átküldtem
        szakértői véleményezésre egy újdonsült ismerősömnek.&lt;/p&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="hasznos" /><category term="kezdolepesek" /><category term="bank" /><category term="telefon" /><summary type="html">Először azt gondoltam, hogy a Biztosításokról írok a negyedik lépésben, de miközben írtam a szöveget, rájöttem, hogy a szerződéskötésnél végig szükség volt a telefonszámra meg a bankszámla számra is. Így most egy huszáros vágással kitérek ezekre, és beszúrom a biztosítások elé.</summary></entry><entry><title type="html">Harmadik lépés: Regisztráció</title><link href="/hasznos/harmadik_lepes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Harmadik lépés: Regisztráció" /><published>2014-01-11T19:05:00+01:00</published><updated>2019-03-08T11:25:13+01:00</updated><id>/hasznos/harmadik_lepes</id><content type="html" xml:base="/hasznos/harmadik_lepes.html">&lt;h1 id=&quot;a-tartalomból&quot;&gt;A tartalomból&lt;/h1&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/harmadik_lepes.html#regisztracio&quot;&gt;Regisztráció (&lt;em&gt;Anmeldung&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/harmadik_lepes.html#adopapirok&quot;&gt;Adópapírok&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/harmadik_lepes.html#finanzamt&quot;&gt;A Finanzamtról&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Először röviden, aztán részleteiben. A lakhelyet be kell jelenteni a helyi szerveknél. Ők adnak egy igazolást. Ezzel
        tudunk bankszámlát nyitni, biztosításokat kötni. A bejelentéssel párhuzamosan elindul egy háttérfolyamat, aminek a vége
        az lesz, hogy lesz adószámod és fizetéshez jutsz. Egyszerű, nem? Nem.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;regisztráció-anmeldung&quot;&gt;&lt;a name=&quot;regisztracio&quot;&gt;&lt;/a&gt;Regisztráció (&lt;em&gt;Anmeldung&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Amint azt említettem, a lakhelyet be kell jelenteni. De nem ám akármikor, hanem a költözést követő két héten belül.
        Én javaslom, hogy minél hamarabb, mert az összes közül ez megy a leggyorsabban. Ha elmulasztod, és kiderül, akkor bünti
        jár érte, sok-sok euró. 500 azt hiszem.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Tehát amint megvan a bérleti szerződés (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Mietvertrag&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;), be kell slattyogni a legközelebbi hivatalba, amit itt
        &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Bürgerbüro&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;-nak hívnak. Ha nem Münchenben, hanem egy környékbeli kisebb településre költözünk, akkor ez valószínűleg
        egybe esik a városházával (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Rathaus&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ha nem tudjuk hova kell menni, akkor a Google-ban rá kell keresni a következő kulcsszavakkal:&lt;/p&gt;
        &lt;pre&gt;&lt;code style=&quot;text-align:center !important;&quot;&gt;anmeldung bürgerbüro [város]&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
        &lt;p&gt;Ha megvan a cím, akkor nosza lehet menni elintézni. Sajnos eléggé helyhez kötött, vagyis, ha nem Münchenben laksz, akkor
        nem tudod Münchenben elintézni ezt, bár én korábban olyan információval rendelkeztem, hogy de, azonban ez téves információ volt.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;De talán ez nem is annyira nagy baj. Tapasztalatból beszélek. Először egy müncheni hivatalba mentem be, ahol 3 óra várakozás
        után a hölgy sajnálkozva közölte, hogy ahol én lakok (Schäftlarn), nem tartozik München közigazgatási körzetébe. Fogalmam
        sincs ezt hogy sikerült kihámoznom, hisz én nem tudok németül, a hölgy meg elég minimálban tolta az angolt…&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        A közigazgatási körzet másnéven járás. Hogy mi az? Adva van az ország: Németország. Németországon belül
        van 16 tartomány, saját fővárossal, parlamenttel, alkotmánnyal és költségvetéssel. Az egyik ilyen - mellesleg a legnagyobb, és
        a leggazdagabb - tartománya Bajorország, vagy hivatalos nevén &lt;em&gt;Bajor Szabadállam&lt;/em&gt;, aminek fővárosa München. Bajorországban
        jelenleg 71 járás és 25 járási jogú város található. Minden járás több települést foglal magába, és rendelkezik egy székhellyel.
        Általában az ilyen járási székhelyekre kell menni a regisztáción túli ügyeket intézni (pl.: adószám, német rendszám stb).
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;De hogy mennyire jól járhat az, aki egy kis településre költözik, azt az mutatja, hogy nekem másnap reggel úgy sikerült
        7:51-re elintéznem a regisztrációt Schäftlarnban, hogy a városháza csak 8:00-kor nyit. De amíg az ajtóban várakoztam,
        addig legalább szembejött velem a fél hivatal (voltak vagy 5-en), és mindegyikük köszönt, és érdeklődött, hogy mi járatban
        vagyok, majd udvariasan közölték, hogy 8-kor nyitnak (ezt a hanglejtésből és az “áht úhr”-ból okoskodtam ki). De én
        mindegyiküknek külön elmondtam az előre betanult szöveget, hogy:&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Ich bin von Ungarn nach Deutschland umgezogen. Ich möchte mich anmelden.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Biztos jól mondtam, mert probléma mentesen sikerült elintézni a bejelentést. Amúgy utólag láttam a weblapon, hogy az
        egyikük – aki mellesleg kinyitotta nekem az ajtót 8 előtt – nem más volt, mint a polgármester (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Bürgermeister&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;)
        személyesen. Idegen vagyok egy idegen helyen és a nyelvet se beszélem, mégis tárt karokkal vártak. Meghatódtam.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Azóta már elköltöztem Schäftlarnból, egy másik, hasonló természeti kvalitásokkal rendelkező, de nagyobb városba, de ott is
        ugyanolyan pozitív tapasztalatokat szereztem a gyors ügyintézést illetően.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Na de a regisztrációhoz szükséges iratok:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;bérleti szerződés (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Mietvertrag&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) – hogy lássák van lakás&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;munkaszerződés (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Arbeitsvertag&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) – hogy lássák, tudod majd fizetni a lakást&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;személyigazolvány (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Personalausweis&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;), vagy útlevél (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Reisepass&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;A regisztrációs lapon a következőket kell megadni:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Tag des Einzugs&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (érkezés dátuma) – amikor megérkeztél a bőröndökkel lakhatási céllal, és nem az, amikor aláírtad a
        bérleti szerződést (kivéve, ha még aznap megtörtént). Formátuma: &lt;em&gt;nn.hh.éé&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Wohnung [Straße, Hausnummer, PLZ, Hausnummer]&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Lakcím (utca, házszám, irányítószám és város)&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Bisherige Hauptwohnung&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Jelenlegi (magyarországi) lakcím. Ne felejtsük el a végére odaírni, hogy “&lt;em&gt;Ungarn&lt;/em&gt;”.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Familienname, Vorname(n)&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; – Családnév, Keresztnév(-ek)&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Familienstand&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - A hivatalos családi állapot. Hivatalosan én nem vagyok házas, így nekem az “egyedülállót”
        (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ledig&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) kellett beírnom. A többit nézd ki a szótárból, bocsi…&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Geschlecht&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Nemi hovatartozás. M, mint Manus, és W, mint Wadmacska.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Geburtsdatum&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Születési dátum. Formátuma itt is: &lt;em&gt;nn.hh.éé&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Geburtsort&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Születési hely: város, ország (esetemben &lt;em&gt;Ungarn&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Staatsangehöigkeit(en)&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Állampolgárság(ok). Nekem &lt;em&gt;Ungarisch&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Religion&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Vallás. Ha van is, ne írd be, húzd ki, mert, ha beírod, akkor plusz egy kis járulékot számolnak majd
        fel a bruttó béredből.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Benötigen Sie eine Lohnsteuerkarte?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Szükséged van adókártyára? Naná! A válasz &lt;strong&gt;[X] ja&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Pass- und Ausweisdaten&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Útlevél- és Személyigazolvány adatai. Itt elég csak az egyiket megadni, én úgy vettem
        észre, hogy ha mindkettőt odanyújtom, akkor jobb szeretik az útlevelet elvenni.
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Személyi esetén így kell megadni, pl.: PA-123456AB (ahol 123456AB a személyigazolvány száma)&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Útlevél esetén pedig így: RP-AB123456 (ahol AB123456 az útlevélszám)&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ausstellungsbehörde&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Kiállító hatóság. Útlevél esetén ez a “BM Központi Hivatal”. Úgyse értik, de beírtam…&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ausstellungsdatum&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - A kiállítás dátuma. Szokásos &lt;em&gt;nn.hh.éé&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Gültig bis&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - Érvényesség dátuma. Szintén &lt;em&gt;nn.hh.éé&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Unterschrift der meldepflichtigen Person&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - A regisztráló személy aláírása.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Van még egy tonna mező, amikkel nekem nem kellett foglalkoznom, mert egyik sem vonatkozott rám. Ha neked van középső
        neved, vagy doktori fokozatod, vallásod, amit mégis bejelentenél, vagy férj/feleség, gyerek, háziállat, akkor ezeknek is
        valószínűleg megtalálható a megfelelő mezője az űrlapon. Nézd el nekem, hogy ezeket már nem sorolom fel.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ha minden rendben, akkor kezedbe kapod az igazolást (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Anmeldebestätigung&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;), egy lepecsételt, újrahasznosított papírt,
        amivel már boldogan kezdheted intézni a többi ügyedet.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Viszont előtte meg kell tenned egy apró, de annál fontosabb dolgot: &lt;strong&gt;ki kell írnod a nevedet a postaládára&lt;/strong&gt;. Ha nincs
        kint a neved, akkor a postás nem fogja odarongyolni a neked küldött borítékokat, ha nem találja meg a címzettet, vagy
        ha a nyakán maradt egy félrecímzett boríték, mint ahogy az  kishazánkban szokás. Ha nincs név, nem jönnek meg a papírok,
        amik a regisztrációval indukált folyamatok végtermékeként látnak majd napvilágot. Pedig neked azok a papírok kelleni fognak.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;adópapírok&quot;&gt;&lt;a name=&quot;adopapirok&quot;&gt;&lt;/a&gt;Adópapírok&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;A regisztráció alkalmával nem biztatnak semmi jóval: az adataid bekerültek a rendszerbe, de az adózáshoz szükséges
        iktatást a Bonn-i központ fogja végezni, ahol valószínűleg még múlt századi, könyvtár-kartotékos módszerrel dolgozhatnak,
        ugyanis a papírok “szokásos” elkészülési ideje három hét. Így már érhető, hogy miért sürgetek mindenkit, hogy mindent
        minél hamarabb intézzen el, sőt ha módja van, akkor a beköltözés és a munkába állás között teljen el egy-két hét.
        Sajnos nekem erre nem volt lehetőségem. De miért kell sürgetni? Azért, mert Németországban a fizetések az adott hónap 29.
        napjáig kifizetésre kerülnek. Ennek fényében a könyvelésnek az adott hónap 15.-ig napjáig, rendelkeznie kell minden
        alkalmazott fizetési adataival és kész.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Korábban úgy tudtam, hogy ez egy általánosan elterjedt &quot;szabály&quot;, de igazából cége válogatja. Mindenki érdeklődje meg magának.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Igaz, van egy olyan lehetőség a törvény szerint, hogy a munkáltató az új alkalmazottnak az első hat hétben adószám nélkül
        is adhat fizetést, ezzel azonban nem minden cég hajlandó élni sajnos. Az a biztos, ha 15.-éig mindent elintézel.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Na de hogy lehet lerövidíteni a három hetes folyamatot? Kis utánajárással és nem kis szerencsével. A hatalmas
        időintervallum nagy része ugyanis szerintem az ide-oda postázások miatt lehet, legalábbis számomra ez az információ
        kristályosodott ki, a helyzetet elemezve…&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ha az ember fogja magát, és a regisztrációt követő 5-10 munkanap során minden reggel hajlandó ott strázsálni az adóhivatal
        ügyfélszolgálatánál (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Finanzamt Servicezentrum&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;), akkor a kedves munkatársak készségesen megnézik, hogy bekerült-e
        már a nevünk a rendszerbe. Ha igen, az azt jelenti, hogy van adóazonosító számunk (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Steueridentifikationsnummer&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) is,
        ami nagyon jó, mert a cégünk munkaügyi osztályának csupán erre lesz szüksége a fizetéshez. Az adószám (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Steuernummer&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;),
        és az adókártya (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Lohnsteuerkarte&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) majd postán megjön, nem létszükséglet, gondolom, majd az adóbevallások során lesz rá szükség.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Adókártyám azóta sincs, valószínűleg egy letűnt kor hagyatéka lehet azok számára, akik kaptak ilyet. Az adószám meg egy
        A/4-es lap fejlécében lesz, amit postafordultával kapunk meg.
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Apropó adóbevallás. Németországban nem kötelező adóbevallást tenni. Mégis mindenkinek jól felfogott érdeke. Miért?
        Mert még a mezei alkalmazottak is kérhetnek adó visszatérítést. Ennek összege nem ritkán eléri, vagy meghaladja a havi
        nettó fizetésedet. Felfogható úgy is, mint egyfajta 13. havi fizetés. Persze ez egyénenként változik, függ attól, mit
        dolgozik, mennyi a bruttó keresete, szerződéses vagy határozatlan idejű alkalmazott, netán egyéni vállalkozóról vagy
        egy cégről van-e szó.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;
        &lt;p&gt;
        &lt;em&gt;2017.12.21.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
        Adóbevallás tétele bizonyos esetben kötelező. Például, ha megváltoztatjuk az eredeti adóketegóriánkat. És még valószínűleg
        sok egyéb esetben is, amiről még nem tudok...
        &lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Szóval, ha megvan az adóazonosító szám (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Steueridentifikationsnummer&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) még időben, akkor megnyugodhatunk, mert az
        egyik legkritikusabb és legidőigényesebb feladatot sikeresen megléptük. A továbbiakban el kell intézni még a telefonszámot,
        a bankszámlát és a biztosításokat (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Versicherung&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;). Ezek a 4., és 5. lépések lesznek, a bankot és a telefont
        rövidségük miatt egybevontam. Folytatása következik.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;a-finanzamtról&quot;&gt;&lt;a name=&quot;finanzamt&quot;&gt;&lt;/a&gt;A Finanzamtról&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;A &lt;em&gt;Finanzamt_ról még annyit, hogy ha München járásban laksz, akkor több, mint valószínű, hogy neked is a
        _Finanzamt München_be kell menned, ami a &lt;a href=&quot;https://www.google.de/maps/place/Deroystra%C3%9Fe+6,+80335+M%C3%BCnchen/@48.1453718,11.5430531,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x479e76067c10fe4b:0xa6ad146af2137eba!8m2!3d48.1453718!4d11.5452418&quot;&gt;Deroystraße 6.&lt;/a&gt;
        alatt található. 5 perc alatt megközelíthető a _Hackerbrücke S-Bahn&lt;/em&gt; megállójából, ahol szinte minden S-Bahn megáll
        valamint sok busz és villamos is megfordul erre. A bejárat ugyan nem az utcafronton van, de mégsem nehéz megtalálni,
        mert rendesen ki van táblázva, hogy mi merre.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Amit az ügyintézéssel kapcsolatban tanácsolni tudok:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;A &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Servicezentrum&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; minden hétköznap 7:30-kor nyit (pontban, és ugye nem 9-kor, mint otthon, hogy ne tudj ügyet intézni
        munka előtt), de érdemes odamenni 7:15-re, esetleg 7:00-re, de nem korábban. A lényeg, hogy legyél ott az első 10
        odaérkező között, mert nagyjából ennyi ember fog nyitáskor az “első körbe” bejutni (amire ugyancsak egyből nyitáskor
        kerül sor, tehát nem pumpálják fel a tömeget, mint otthon, hanem azonnal dolgoznak).&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Legyen nálad a regisztrációs lapod (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Anmeldung&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) és az útleveled.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Amint bejutsz, nehogy egyből a szemben lévő pulthoz szaladj érdeklődni, mi merre (ezt már megtettem helyetted), hanem
        a kis faburkolatos hasáb alakú oszlopon nyomd meg a gombot a “sorszám”ért. Aztán várd, hogy a kijelzőn megjelenjen,
        hogy melyik betűhöz kell menned. Mert itt nem számoznak, hanem A-tól Z-ig vannak az ügyfélfogadó asztalok.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Minden ott dolgozó azt fogja mondani, hogy csak kicsit beszél angolul, annyi bőven elég lesz. De biztos, ami biztos az
        alábbi két rém egyszerű mondattal bevágódhatsz. A célnak legalábbis megfelel:&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Dies ist meine Anmeldung. Ich möchte ein Steueridentifikationsnummer.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;ejtsd: stójer-identifikácionsz-nummer&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Sok helyen tévesen adókártyát és adószámot említenek. Véletlenül se ezeket kérd, mert azt mondják, hogy ezeket majd
        csak postafordultával kapod meg. A lényeg, hogy te itt és most csak adóazonosító számért jöttél, és nem többért.
        A munkáltatónak egyelőre ennyi kell, hogy adhasson fizut.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ha azt mondja, hogy nincs még benne a gépben, akkor ne csüggedj, másnap megint be kell menni.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Én magam második próbálkozásra sikerrel jártam, így szerencsére belefértem a 15.-i határidőbe. És nem mellesleg 5 munkanap
        alatt elkészült az, amit eredetileg 2-3 hétre prognosztizáltak.&lt;/p&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="hasznos" /><category term="kezdolepesek" /><category term="burokracia" /><summary type="html">Megvan a munka, megvan a lakás. Egy tökéletes világban ennyi elég is volna, de sajnos még Európa vezető gazdasága sem mentes a keszekusza bürokráciától, így van egy rakás dolog, amit el kell intézni. Ez a lépés annyira fontos, hogy teljességgel megkerülhetetlen.</summary></entry></feed>