<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="hu"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="hu" /><updated>2019-03-07T23:26:41+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Thomas von Fürstenfeld</title><subtitle></subtitle><author><name>Iván Gábor</name></author><entry><title type="html">10 év</title><link href="http://localhost:4000/naplo/10_ev.html" rel="alternate" type="text/html" title="10 év" /><published>2017-12-19T15:02:23+01:00</published><updated>2019-03-07T23:04:29+01:00</updated><id>http://localhost:4000/naplo/10_ev</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/naplo/10_ev.html">&lt;h1 id=&quot;2007-december-19&quot;&gt;2007. december 19.&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;Mondhatnám, hogy úgy emlékszek az egészre, mintha csak ma történt volna. De ez nem igaz. Nem emlékszek a részletekre. Nem emlékszek rá,
        hogy kezdődött el. Az még megvan, hogy előtte egy őszi napon elmentünk a lakásbörzére Budapesten. Nézelődtünk, tervezgettünk.
        Az is megvan, hogy aztán jártuk a bankokat, hogy hol adnak hitelt használt ingatlanra minimális kezdőtőkével. Az OTP, az Erste
        és a Volksbank is elhajtott, mondván, hogy amit mi fel tudunk mutatni - azaz egy programozói és egy pedagógusi fizetés - az
        alig több, mint a minimálbér. Érteni kellett volna a jeleket, de elvakított a… nem is tudom mi. Nagyravágyás?&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Aztán előtte vagy utána - itt már teljesen összemosódnak a képek a fejemben - valahogy eljutottunk e történet kiinduló pontjához.
        Egyszer csak felbukkant a &amp;amp;ast;&amp;amp;ast;&lt;em&gt;cenzúrázva&lt;/em&gt;&amp;amp;ast;&amp;amp;ast; Bank csillogó-villogó vadonatúj, kezdőtőke nélküli, Svájci Frank alapú jelzáloghitele új építésű ingatlanokra.
        Aki akkoriban értett hozzá, az tudta, hogy ez egy olyan nyilvánvaló csapda, amilyent a prérifarkas szokott építeni a gyalogkakukk
        számára a rajzfilmben.&lt;/p&gt;
        &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&quot;/assets/img/blog/2017/10_ev/gyalogkakukk.jpg&quot; alt=&quot;A mesterterv&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;A mesterterv&lt;/figcaption&gt;
        &lt;/figure&gt;
        &lt;p&gt;Csakhogy ezúttal a prérifarkas palimadarakra vadászott. És azok be is szálltak a csapdába, csapatostul.
        Egy egész országnyi palimadár.&lt;/p&gt;
        &lt;ol&gt;
        &lt;li&gt;december 19.-én aláírtuk a hitelszerződést. Boldogan, önként, reménnyel és tervekkel telve, csillogó szemekkel tekintve a
        csodálatos jövő felé. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;89 000 Forint havonta, 25 évig.&lt;/code&gt; Hahaha, na persze…&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
        &lt;h2 id=&quot;a-pánik&quot;&gt;A pánik&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Ó, azok a fránya mézes-mázos verbális beetetések! Ha kicsit is őszintének hat, mindig bedőlök nekik…&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Ááá, nem valószínű, hogy olyan mértékben változna az árfolyam, hogy valaha is 100 000 Forint fölé menjen a törlesztő…&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Nekem is van CHF hitelem, ez most a legmegbízhatóbb.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Aljas, kígyónyelvű cselszövők eldobható játékszerei, s egy gondosan kitervelt, alaposan betanult és mesterien kivitelezett
        rendszer prédái lettünk. Attól a pillanattól fogva, hogy tudatlanul és naivan, bízva a tisztességben, az etikában és az
        adott szó erejében beléptem a bankba, a helyzetem meg lett pecsételve.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ki a hibás?&lt;/strong&gt; Én. Természetesen, és ezt nem is tagadom. Tudtam, mi a kamatos kamat, tudtam, mi az árfolyam… Tudtam, de
        nem értettem. Hittem abban, hogy a bank tisztességes, és hogy a kölcsönös előny, mindenkinek előny. Álmomban sem gondoltam, hogy
        egy bank a rövidtávú haszon érdekében, szóban ígérget, félretájékoztat, nem vázolja fel a kockázatokat, magyarán mindent
        elkövet - amit nem lehet utólag bizonyítani -, hogy még egy adóssal több legyen a listáján. Ezt tisztességtelennek tartom.
        De ilyen a kapitalizmus. És én vagyok a hibás, mert vakon bíztam a bárdját fenő hóhérban, amikor azt mondta, hogy hallgassam
        meg, hogy nyüzsögnek a szúk abban a szép nagy, vértől áztatott tőkében…&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Aztán az első kamatperiódus után már nem volt olyan őszinte a mosolyom. Mintha egy büdös ponttyal vágtak volna képen. A
        89 000 Forintos havi törlesztő felugrott 106 000 Forintra, majd 121 000, 134 000, 155 000
        és az ötödik évben már járt 160 000 Forint felett is.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Kezdetben vergődtem, kapálóztam, kerestem a kiutat: osztottam, szoroztam, hibát kerestem a rendszerben, de amikor már
        azt hittem, hogy végre találtam egy kapaszkodót, ami alkuképessé tesz, akkor a banki ügyintéző hölgy flegmán odafordult a
        kollégájához, hogy tájékoztassa:&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Az úr számolt…&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Majd jót nevettek. Igen, nevettek, nem csak képletesen, hanem bele a szemembe. Láttam az amalgámot a jobb alsó őrlőben…&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;az-összeomlás&quot;&gt;Az összeomlás&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Na azért annyira nem kell túldramatizálni, de tény, hogy rossz passzban voltunk. Szó szerint fillérekre számoltuk ki, hogy
        miből mennyit vásárolhatunk, mert, ha késünk a törlesztővel, akkor még ennyi se lesz a végén.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Újabb hiba:&lt;/strong&gt; Hittem, hogy ha tisztességesen fizetem a törlesztőt, és soha sem kések, akkor előbb-utóbb lesz valami “jutalmam”
        azokkal szemben, akik szintén tudnák fizetni, de szarnak bele. Nem így lett. Aki tud fizetni, fizessen, mert valamiből
        pótolni kell a nem fizetők által okozott bevételkiesést.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ahogy kamatperiódusonként emelkedett - vagy jobb esetben stagnált - a törlesztő, úgy ment lejjebb és lejjebb az általános
        hangulatom: állandóan rossz kedvű voltam, egyre kevesebbet mosolyogtam, romlott a munkamorálom, és még a kollégáimat is
        sikeresen demotiváltam. Ezek végül 2011-ben arra kényszerítettek, hogy munkahelyet váltsak. A mai napig sajnálom, hogy ilyen
        rossz szájízzel történt a válás, mert sokat kaptam attól a cégtől.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az új munka csak időlegesen tudta elodázni a rossz hangulatot. Egy kicsit több pénztől kicsit meg tudtam nyugodni. De ez a
        munka olyan szinten lett egyre stresszesebb, hogy akkor meg már az készített ki. Konkrétan nem láttam kiutat. Egyik oldalról
        a bank szívja a vérem, a másik oldalon a munka emészt, én meg a kettő között sorvadok. Hova menekülhetnék? Senki sem tud segíteni,
        sehova nem tudnék elbújni. Nincs meg bennem az a zsiványság, hogy csapot-papot otthagyjak, és új életet kezdjek valahol máshol,
        és tegyek a következményekre… De tényleg nincs meg? Vagy nem olyan formában?&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;pislákoló-20-wattos-izzó-az-alagút-közepén&quot;&gt;Pislákoló 20 Wattos izzó az alagút közepén&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Az akkori munkaadóm ilyen-olyan indok által vezérelve - amit nyilvánvalóan nem fognak az egyszeri munkás orrára kötni -
        úgy döntött, hogy kiköltözik Luxembourgba, és lehet pályázni a helyekért. Esetemben mindkét fél részéről kölcsönösen egyértelmű
        volt, hogy nem megyek velük. Nekem a felkínált fizetéssel volt bajom, hisz nem elég, hogy Európa egyik legdrágább városában
        kellene valahogy megélnem, de még ezt a nyüves hitelt is fizetnem kellene, arra meg az nem elég. A cégnek meg simán nem
        volt jó a hozzáállásom a dolgokhoz: nem akartam 0-24 ügyeletet vállalni, meg amúgy sem vagyok akkora spíler, hogy ne tudnának
        pótolni… Az a büdös ponty megint jól arcon csapott.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ezzel egy időben jött az ötlet, hogy ugyan miért ne próbálkozhatnék meg külföldön, ha van az a fizetés, ami kiadja a matekot.
        Magyarországon akkoriban a szaktudásom és a fizetésigényem két különböző ligában versenyzett, így hát belevágtam a keresésbe.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ennek egyik kézzel fogható eredményeképp sikerült leszerveznem három állás interjút Londonban egy hűvös novemberi hosszú hétvégére. Összekuporgatott
        tartalékunkat latba vetve megvettem a létező legolcsóbb repülőjegyet, és az angol pontosságra támaszkodva, utazási tervet készítettem.
        Ugyanakkor számolva a felhígult angol társadalom demográfiai sokszínűségével, biztos-ami-biztos alapon csináltam A, B, C és D tervet is,
        csakhogy ne érjen meglepetés. Mint ott helyben kiderült, jól tettem. Többnyire a B és C időtervek váltak be…&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szállást egy kellően alsó-közép kategóriás, kollégiumszerű szállóban foglaltam, mert nem nyaralni jöttem, pláne, hogy a nap délben
        szemmagasságban derengett. Minden perc és minden Penny ki volt számolva, csak a célra fókuszáltam. A fejvadász, aki az ott töltött
        3 napon a segítségemre volt, gyorstalpalót adott a kiszemelt cégekről, elkísért és bemutatott. Hálás vagyok neki, bár akkor még sem
        ő, sem én nem tudtuk, hogy a jövő egészen mást tartogat számomra.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Történt ugyanis, hogy a londoni kiruccanást megelőző este lebonyolítottam egy Skype-os interjút egy müncheni székhelyű start-up céggel.
        Angolul… merthogy a cég annyira sok országból szívja fel a fiatal tehetségeket, hogy már cégen belül az angol lett a sztenderd.
        Szóval az interjú lezajlott, amit követően, még azon melegében küldtek emailben egy próbafeladatot. Gondoltam, ne ezen múljon, ott helyben meg is csináltam,
        beleadva apait, anyait. Úgy fogtam fel, hogy legalább gyakorlok Londonra. Hajnal kettőre végeztem is, átküldtem emailben, majd
        megpróbáltam aludni kicsit, mert ötkor már kelni kellett, hogy elérjem a gépet.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Szóval vissza Londonba. Lement a három interjú, kettő egész jól sikerült, egy viszont egyértelműen nem. Ők nem engem kerestek, én
        meg nem őket, ennyi. Gondoltam, ha a maradék kettőből az egyik bejön, már az is jó.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Csakhogy az utolsó nap estéjén kaptam egy emailt Németországból, a csatolmányban egy szerződéssel. Benne a január 1.-i kezdés,
        és a kért fizetés. Azt hittem rosszul látok. Hirtelen nem is tudtam, mit tegyek, azt gondoltam, hogy alszok rá egyet. Ez a
        gyakorlatban azt jelentette, hogy nagyjából 3 perccel később - miután páromnak elújságoltam a dolgot - visszaírtam, hogy
        elfogadom és hamarosan visszaküldöm a szerződést aláírva.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;epizód-iv-Új-remény&quot;&gt;Epizód IV: Új remény&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;2013 december 30.-án kiköltöztem Németországba, kölcsön pénzből, nulla német nyelvtudással. És még mindig itt vagyok. Sőt
        vagyunk, mert a párom is kijött a macskánkkal együtt. Sőt azóta már egy csodálatos kisfiúval is bővült a családunk. Az ő
        nevét viseli e blog: &lt;strong&gt;Thomas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Az elmúlt négy évben a kilátástalanságot felváltotta a tervezhető jövő, a rossz kedvet a mosoly, a reményvesztettséget a lassú,
        de biztos haladás, a fásultságot az életkedv, a stresszt a nyugodt éjszakák. Mindez annak köszönhető, hogy tanultunk a
        múltban elkövetett hibáinkból, és hogy végre egy olyan rendszer részei vagyunk, ami betartja a játékszabályokat. Élni és élni hagyni.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma 10 éve, hogy egy életre szóló leckét kaptunk. De hiszem, hogy enélkül, még mindig valahol a magyar valóság mocsarában
        evezgetnénk céltalanul, az Éjjel-Nappal Budapest és a Barátok Közt fémjelezte agysorvasztó mételyben. Mindez egy próba volt,
        amit vagy teljesítünk, vagy elbukunk. Sokszor rezgett a léc, de a párom mindig tartotta bennem is lelket, amikor én már
        feladtam volna, és mindenben támogatott, és támogat azóta is.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;És a hitel? Ha minden a tervek szerint halad, - bár megfoghatatlan külső erők még tettek egy utolsó kísérletet, hogy mindent
        dugába döntsenek - akkor már csak hetek kérdése, és megszabadulunk az ingatlantól, és a felette fekete felhőként gomolygó
        hiteltől is. Szívből kívánjuk az új tulajdonosnak, hogy a kis lakásunkban több öröme legyen, mint amennyiben nekünk volt részünk.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;És a jövő? A hitel után egy kicsivel még könnyebb lesz. Aztán majd meglátjuk. Ahogy a Terminátor 2-ben is mondták:&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Nincs végzet, csak ha magad is bevégzed.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="naplo" /><category term="lakashitel" /><category term="chf" /><category term="tapasztalat" /><category term="bank" /><summary type="html">Kereken ma 10 éve, hogy jövőképpel, tervekkel, naivan és tudatlanul aláírtunk egy Svájci Frank alapú jelzáloghitel szerződést. Aztán jött, aminek jönnie kellett...</summary></entry><entry><title type="html">Első lépés: Munka</title><link href="http://localhost:4000/hasznos/elso_lepes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Első lépés: Munka" /><published>2014-01-06T17:28:00+01:00</published><updated>2019-03-07T23:15:36+01:00</updated><id>http://localhost:4000/hasznos/elso_lepes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hasznos/elso_lepes.html">&lt;h1 id=&quot;a-tartalomból&quot;&gt;A tartalomból&lt;/h1&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/elso_lepes.html#linkedin&quot;&gt;LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/elso_lepes.html#fejvadaszok&quot;&gt;Fejvadászok (toborzók)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/elso_lepes.html#nyelv&quot;&gt;Nyelv&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/elso_lepes.html#tervezes&quot;&gt;Tervezés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/elso_lepes.html#interju&quot;&gt;Interjú&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/elso_lepes.html#tesztfeladat&quot;&gt;Tesztfeladat&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/hasznos/elso_lepes.html#szerzodes&quot;&gt;Szerződés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Esetemben ez nem volt ilyen egyszerű. Egy lakáshitellel a nyakamban esélyem nem volt arra, hogy annyit összespóroljak,
        amiből eléldegélhetek és fizethetem a hitelt, amíg munkát nem találok. Ráadásul, ha nincs munkája az embernek, akkor -
        tapasztalatom és fórumokon olvasottak alapján - NAGYON NEHÉZ lakást találni. Sőt ki merem jelenteni, hogy szinte lehetetlen.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Így nekem nem volt más választásom, mint első lépésként munkát találni. Webfejlesztőként, 10 év tapasztalattal erre egész
        jó esélyem mutatkozott. Elsőre Angliát céloztam meg, még ki is menten 4 napra, hogy interjúkra menjek, de az ottani
        feltételek nem voltak összeegyeztethetőek a költségvetésemmel. Aztán szerencsémre bejött Németország is a képbe.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nos, amit a munkataláláshoz érdemes megtenni, ha informatikus vagy:&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;linkedin&quot;&gt;&lt;a name=&quot;linkedin&quot;&gt;&lt;/a&gt;LinkedIn&lt;/h2&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Töltsd ki a profilodat: ne szégyenlősködj, rakj fel magadról egy rendes képet. Adj meg minél több adatot. Add meg az
        email címedet és a telefonszámodat. Ha munkát keresel, nem árt, ha meg tudnak találni.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ne kamuzz az adatokkal. Úgyis kiderül, és csak a saját renomédat fogod rombolni.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Bárki jelöl be, jelöld vissza. Valószínűleg fejvadász. És ha így van, akkor el fog árasztani lehetőségekkel. Feltéve,
        hogy a profilod meggyőző.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Ha Anglia a célod, bátran ajánlom a &lt;a href=&quot;http://www.londonjobs.co.uk/&quot;&gt;LondonJobs&lt;/a&gt; oldalt. Itt rengeteg féle-fajta munkát találni.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;&lt;p&gt;
        ...ha meg Németország, akkor érdemes a LinkedIn mellett/helyett a &lt;a href=&quot;https://www.xing.com&quot;&gt;Xing&lt;/a&gt;et felkeresni,
        ami a kínaias hangzás ellenére német cégek és munkavállalók közösségi hálója.
        &lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;fejvadászok-toborzók&quot;&gt;&lt;a name=&quot;fejvadaszok&quot;&gt;&lt;/a&gt;Fejvadászok (toborzók)&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Több, mint valószínű, hogy nem fogsz tudni munkát találni fejvadászok nélkül. A külföldiekkel jó tapasztalatom van,
        segítőkészek, türelmesek. Mindenben segítenek, mert nekik az az érdekük, hogy minél jobb munkát találj. Ők ugyanis csak
        akkor kapják meg a pénzüket (a te jövendőbeli cégedtől), ha sikerül elhelyezniük téged. Külföldön ez így megy. Persze
        ehhez nem árt, ha legalább angolul tudsz.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nem akarok általánosítani, de az én tapasztalatom az, hogy a magyarországi fejvadászok mindenféle szerződésekkel meg
        pénzekkel akarják bebiztosítani magukat. Még semmit se tettek érted, de már magukhoz akarnak láncolni, nehogy őket
        megkerülve találj munkát.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;nyelv&quot;&gt;&lt;a name=&quot;nyelv&quot;&gt;&lt;/a&gt;Nyelv&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Az előbb már említettem, hogy fontos, hogy legalább angolul tudj. Nem árt, ha ismered annak az országnak a nyelvét, ahova
        menni szeretnél, de ennek hiányában az angol tudás lehet a mentőöv. Én magam is így vagyok kint Németországban.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;És ismerem az érzést, hogy milyen az, amikor tudsz olvasni az adott nyelven, nagyjából érted, amit mondanak, de nem mersz
        megszólalni. Ezen sürgősen túl kell lépni. Bármit és bárhogy, csak beszélj. Tudják, hogy nem fogod anyanyelvi szinten
        beszélni a nyelvüket, épp ezért te se ess kétségbe, ha nyelvtanilag helytelen vagy összekavarod az igeidőket meg a ragozást.
        Nem számít. Ha nagyjából érthető, akkor érteni fogják. A munkához meg elég. Az informatikában legalábbis.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;tervezés&quot;&gt;&lt;a name=&quot;tervezes&quot;&gt;&lt;/a&gt;Tervezés&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Mit sem ér a munka, ha utólag derül ki, hogy nem lesz elég a fizetés. Külföldön általában éves bruttóban kell megadni a
        fizetésigényt, ezért nem árt jó előre számolni. A helyzet könnyű, ugyanis külföldön nem divat, hogy zsákbamacska hirdetésekkel
        pazarolják az munkakeresők idejét, hátha kifognak egy mindenhez értő, de minimálbérért dolgozó balekot. Ez a magyar
        módszer. Külföldön megadják a hirdetésben, hogy milyen intervallum között fognak fizetni az adott pozícióért.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Amit érdemes megtenni, még akár a konkrét munkakeresés előtt:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Túrd fel a netet, hogy a kiválasztott helyen (ország, város) mennyibe kerül az élet: szállás, kaja, bérlet, rezsi.
        Minden ott van, csak kismillió darabban. Össze kell szedni és összeadni. Segítségképpen majd én is fogok írni adatokat
        a kiadásaimról egy másik bejegyzésben.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Számold össze, hogy nagyjából mennyi lesz a kiadásod, és toldd meg minimum 10%-kal. Javaslom, hogy ne szállj el, ne
        számolj bele mindenféle luxus kiadást, hétvégi tivornyákat meg új ruhákat minden héten, és tényleg csak a legszükségesebb
        minimumot határozd meg. A végén nagyobb lesz a mozgástered.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Számold bele, hogy mennyi az, amit kötelezően haza akarsz küldeni. Nálam ez a lakáshitel miatt kellett.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Keress rá az adott ország bérkalkulátorára, mert sok egyedi tényező befolyásolhatja a béredet. Például, ha van házastársad,
        de ő “háztartásbeli”, akkor más adósávba kerülsz, és egy nem csekély támogatásra számíthatsz. Anglia, Luxembourg és
        Németország ilyen, de gondolom, hogy a vasfüggöny nyugati oldalán ez általánosnak mondható.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ha megvan nagyjából, hogy mennyi nettóra van szükséged, akkor szorozd fel 12-vel, majd addig bűvöld a bérkalkulátort,
        amíg a bruttó összegre ki nem adja a kívánt éves nettót.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Kerekíts. Mindenki szereti a szép kerek számokat.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ha megvan az éves bruttó, nézz szét a munkaerőpiacon, hogy a te tudásszintednek megfelelő munkákért mekkora fizetést
        ajánlanak. Ha beleesik a hirdetésben megjelölt intervallumba, vagy alatta van, akkor szuper, mert a szükséges minimum
        várhatóan reális cél, és talán kialkudható lesz egy kis extra pénz is.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ha viszont fölötte van, újra kell kezdeni. Ha sehogy se jön ki, akkor máshol kell szétnézni. Más városban, más országban.
        Elsődleges cél, hogy megvesd a lábadat az új otthonodban.&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;blockquote class=&quot;update&quot;&gt;&lt;p&gt;Németországot célbavevő határátkelő honfitársaim számára melegen ajánlom a
        &lt;a href=&quot;https://www.brutto-netto-rechner.info/gehalt/gross_net_calculator_germany.php&quot;&gt;Németországi bérkalkulátor&lt;/a&gt; használatát.
        &lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
        &lt;h2 id=&quot;interjú&quot;&gt;&lt;a name=&quot;interju&quot;&gt;&lt;/a&gt;Interjú&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Ha a pénzkérdésben eljutottál oda, hogy már vannak olyan ajánlatok, amik megfelelnek, akkor jönnek az interjúk. London
        mostanában Európa szilícium völgye szerepében tetszeleg, annyi a Startup cég, hogy össze se lehet számolni, és még ehhez
        képest is sokkal többen keresnek programozói állást. Magyarán túljelentkezés van. Ha nem vagy valami über király szuper
        programozó, akit világszerte ismernek, akkor nem lesz rá sok esélyed, hogy Skype-on vidd végig az interjúkat. Az angolok
        szeretik a személyes találkozókat. Persze kivételek mindig akadnak, akár még szerencséd is lehet. Nekem ki kellett mennem.
        Ezt is vagy három hétig terveztem. Egyeztettem a fejvadásszal, aki három interjút szervezett két napra. A kiutazást meg
        a szállást nem fizetik, ezeket saját zsebből kell megoldani. Nem szabad finnyásnak lenni, ha nem állsz úgy anyagilag,
        akkor mindenből a legolcsóbb kell: utazás, szállás, kaja. Azt a pár napot ki lehet bírni.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Németországban a helyzet ennél kiegyensúlyozottabb. Nincs egy városba központosítva, így könnyebb keresni és találni. És
        ez lehet, hogy csak az én mérhetetlen nagy szerencsém, de interjúzni elég volt Skype-on keresztül is. Persze fontos, hogy
        tudjon beszélni az ember valamennyire, mert ilyenkor azt mérik fel, hogy tudsz-e majd dolgozni csapatban, meg fognak-e
        érteni, és te meg fogod-e érteni őket.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;tesztfeladat&quot;&gt;&lt;a name=&quot;tesztfeladat&quot;&gt;&lt;/a&gt;Tesztfeladat&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Nem csak a cég akarja tudni, hogy amit leírtál az önéletrajzban az valós-e, hanem neked is fontos, hogy lásd, hogy mit
        várnak el tőled. Megint csak azt mondhatom, hogy külföldön értelmesen gondolkoznak és olyan feladatokat küldenek, amik a
        munkád során is elő fognak jönni, ebből leszűrik, hogy milyen fából faragtak.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A feladatok rendszerint érdekes, ötletes és jó feladatok voltak, amikben ki tudtam bontakozni, bele tudtam vinni egy kis
        rafinériát, fantáziát, és megmutathattam, hogy milyen kódot adok ki a kezemből. Persze volt egy negatív tapasztalat is.
        Egyszer olyan feladatsort kaptam, hogy csak néztem, mint Rozi a moziban. Annyira (számomra) elvont matematikai algoritmusokat
        kellett volna csinálni, ami már nem igazán tartozott az én hatás- és érdeklődési körömbe. Mesterséges intelligencia
        kutatáshoz meg játékfejlesztéshez szükséges tudást igényeltek. Így ennél az ajánlatnál jeleztem a fejvadásznak, hogy ez
        most egy kicsit más jellegű, mint amit keresek. De ebből sincs baj. Rossz érzés persze, mert egyfajta kudarc élmény, de
        túl kell lépni, mert végül is nem olyat kértek tőled, amit te szeretnél csinálni. Pedig az a cél, hogy olyan munkát találj,
        amit el is tudsz végezni, mert kell a pénz, a stabilitás és a biztonságérzet.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Magyarországon ellenben én csak olyanokkal találkoztam, ahol tipikusan az egyetemi ZH-kat idéző, halála szivatás a cél:
        teljesen életszerűtlen feladatok, soha nem használt funkciók, és “Mi lesz a kimenete?” típusú szösszenetekre kérdeznek rá,
        amire szerintem minden programozó ugyanazt tenné: begépelné és megnézné, mi lesz a kimenete, és nem pedig fejben fejtegetné
        vissza a bugyuta kódokat. Persze ezeknek is van hasznuk, de nem az álláskereséskor, hanem az iskolában. Ja és mindezt időre,
        90 vagy 120 perc alatt.  Hát köszi.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;szerződés&quot;&gt;&lt;a name=&quot;szerzodes&quot;&gt;&lt;/a&gt;Szerződés&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Ha minden jól alakult és mindenen túl vagy, akkor egy szép napon pittyeg majd az email fiókod, hogy jött egy levél,
        benne a munkaszerződés. Olvasd át alaposan, ha valami nem világos, kérdezd meg a céget, majd, ha minden rendben, írd alá.
        Gratulálok, megvan az új munkád!&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A következő bejegyzésben a lakáskeresésről és a kiköltözésről írok.&lt;/p&gt;</content><author><name>Iván Gábor</name></author><category term="hasznos" /><category term="kezdolepesek" /><category term="munka" /><summary type="html">Sokan csak úgy kimennek külföldre anélkül, hogy tudnák miből fognak tudni megélni. Elhédereznek havernál, ismerősnél vagy rokonnál. Szép kényelmes felállás, könnyebb helyben munkát találni. Jó annak, aki megteheti.</summary></entry></feed>